<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--
Caves of Qud - Generated Localizable XML 2.0.212.22

<books>

  <book ID="Key" Title="DisplayText">

    <page>

-->
<books Lang="it" Encoding="utf-8">
  <book ID="Skybear" Title="▶{{W|Canto dell'Orso del Cielo}}">
    <page>▶
Un tempo, quando Salum era la terra di Qud,
Chiamavasi Amus-an un robusto Saad;
Di Caiafa era egli il sommo magistrato,
Sì abili armi gli valsero quello stato;
Con la sua saggezza e il suo valore,
Conquistò l'intero regno d'Aldersesse;
E per l'aria balzò sotto il suo sudario,
E troncò le teste di tutti i grandi e superbi;
E quando il Covone disse di un sol accordo,
Che lo stellato Ptoh sarà in prigion mandato,
Egli guidò tutto il cammino e chiuse il portone,
Mentre uomini atterriti tremavan dietro i suoi passi;
Dunque non seppellire il Beren in un tumulo,
Ma congelalo or per interrompere il suo destino;
E un dì risorga a combattere ancora,
E renda lieti tutti i figli di Salum.
  </page>
  </book>
  <book ID="CyberIntro" Title="▶{{W|125810239481203-41023}}">
    <page>▶Benvenuto, Aristocratico, in un angolo di apprendimento sulla cibernetica. Sei un passo più vicino alla Grande Unificazione. Poni una domanda.
[[A.]] Cosa sono gli impianti cibernetici?
[[B.]] Quali sono i benefici della cibernetica?
[[C.]] Quali sono i rischi della cibernetica?
[[D.]] Come installo un impianto cibernetico?
[[E.]] Addio.</page>
    <page>▶Domanda perspicace, Aristocratico. Gli impianti cibernetici sono le macchine-mente che unificano la tua biomateria con gli elementi più pesanti e pregiati. Con gli impianti cibernetici, le tue brutte braccia, occhi e conoscenze saranno molto più graziosi. Ovviamente, sono disponibili solo per i geneticamente puri.

Poni una domanda.

[[A.]] Cosa sono gli impianti cibernetici?
[[B.]] Quali sono i benefici della cibernetica?
[[C.]] Quali sono i rischi della cibernetica?
[[D.]] Come installo un impianto cibernetico?
[[E.]] Addio.</page>
    <page>▶Aristocratico, la tua domanda è stata formulata nel modo più raffinato. Oltre ai vari miglioramenti che ogni impianto offre rispetto alla sua controparte in biomateria, gli arti protesici sono anche molto più resistenti e il 75% meno soggetti ad essere recisi.

Poni una domanda.

[[A.]] Cosa sono gli impianti cibernetici?
[[B.]] Quali sono i benefici della cibernetica?
[[C.]] Quali sono i rischi della cibernetica?
[[D.]] Come installo un impianto cibernetico?
[[E.]] Addio.</page>
    <page>▶Aristocratico, il tuo scetticismo è perfetto. Quando sottoposti a impulsi elettromagnetici, gli arti cibernetici vengono disattivati e qualsiasi cosa indossata su di essi diventa inutile. Allo stesso modo, i moduli indicizzatori di dati vengono disattivati quando pulsati, e la visione protesica può risultare disturbata.

Poni una domanda.

[[A.]] Cosa sono gli impianti cibernetici?
[[B.]] Quali sono i benefici della cibernetica?
[[C.]] Quali sono i rischi della cibernetica?
[[D.]] Come installo un impianto cibernetico?
[[E.]] Addio.</page>
    <page>▶Hai ragione, Aristocratico. Prima di tutto, assicurati che ci siano crediti rimanenti sul tuo cuneo crediti per la cibernetica. L'installazione di un impianto cibernetico costa un credito.

Poi, devi dirigerti verso l'angolo appropriato. Assicurati che il supporto per arti sia carico con l'arto cibernetico desiderato, o che il deck per moduli oculari sia carico con il modulo oculare desiderato, o che il deck per moduli indicizzatori di dati sia carico con il modulo indicizzatore di dati desiderato.

[[PRESS ANY KEY TO CONTINUE]]
~Infine, interfacciati con il terminale di cibernetica. Avrai così compiuto la cosa che desideravi fare.

Poni una domanda.

[[A.]] Cosa sono gli impianti cibernetici?
[[B.]] Quali sono i benefici della cibernetica?
[[C.]] Quali sono i rischi della cibernetica?
[[D.]] Come installo un impianto cibernetico?
[[E.]] Addio.</page>
  </book>
  <book ID="AlchemistMutterings" Title="▶AlchemistMutterings">
    <page>▶Il gas è troppo nebuloso.
Il vetro è troppo fragile.
I solidi sono troppo pietrosi.
I cristalli liquidi non sono liquidi!
Copolimeri, decidete cosa siete!
I condensati di Bose-Einstein sono troppo ondosi.
I superfluidi sono troppo indisciplinati.
I condensati fermionici contengono troppi fermioni.
Le molecole di Rydberg sono troppo eccitate.
La materia strana è troppo strana.
Il plasma è troppo caldo.
Plasma quark-gluoni, contenete i vostri quark!
La materia degenere è troppo volgare.
I loopfluidi sono troppo stordenti.
I liquidi a rete di stringhe, sono anche discreti, suppongo.
Ma i condensati Qo-Caco sono deliziosi.</page>
  </book>
  <book ID="Klanq" Title="▶Klanq">
    <page>▶KLANQ!</page>
  </book>
  <book ID="TemplarDomesticant" Title="▶TemplarDomesticant">
    <page>▶Ho fatto bene, Nuovo Padre?</page>
    <page>▶Nuovo Padre! Guarda!</page>
    <page>▶Sei fiero di me, Nuovo Padre?</page>
    <page>▶Nuovo Padre!</page>
  </book>
  <book ID="Preacher1" Title="▶Preacher1">
    <page>▶Figli, rallegriamoci per la sovranità dei nostri Padri Argentei.</page>
    <page>▶Lodate Shekhinah, primo tra i Padri, che illumina il sentiero della saggezza.</page>
    <page>▶Lodate Dagon, il retorico, che dice la verità al cromo.</page>
    <page>▶Lodate Bel, Padre-scudo, che divide le nuvole di gas vorticose.</page>
    <page>▶Lodate Carthax, dai capelli argentati, che si precipita nel pozzo della gravità.</page>
    <page>▶Lodate Nisroch, con il minerale in mano, che scontra la terra e le stelle.</page>
    <page>▶Lodate Resheph, l'Alto, che purifica il nostro mercurio.</page>
    <page>▶E sia benedetta la Kasaphescenza, la musa che risveglia i loro cuori.</page>
  </book>
  <book ID="Preacher2" Title="▶Preacher2">
    <page>▶Avete sentito parlare dei benedetti betili, figlioli?</page>
    <page>▶Furono creati per soddisfare i nostri desideri.</page>
    <page>▶O lodate i nostri Padri Argentei! I più gentili e saggi tra tutti gli esseri.</page>
    <page>▶Un betile, vedete, risponderà alle vostre preghiere.</page>
    <page>▶È nel suo circuito farlo!</page>
    <page>▶Ma il peccato del tempo ha corroso il loro cablaggio.</page>
    <page>▶Siamo carenti nel nostro servizio ai nostri Padri.</page>
    <page>▶E così i betili sono carenti nel loro servizio a noi.</page>
    <page>▶Non rispondere a un betile che ti richiede qualcosa!</page>
    <page>▶Poiché è una richiesta empia nella sua corruzione.</page>
    <page>▶Ignoratelo, e cercate guida da un sacerdote!</page>
  </book>
  <book ID="Preacher3" Title="▶Preacher3">
    <page>▶Oggi, racconto la storia della Sacra Unione.</page>
    <page>▶O, santa unione! Benedetto sia il tuo nome.</page>
    <page>▶I nostri Padri Argentei, che vagavano per il vuoto azzurro con cuori inerti,</page>
    <page>▶Per un capriccio fluttuante convergevano verso la Nostra Radiosa Madre.</page>
    <page>▶Lì, al centro dell'universo, la contemplavano con reverenza.</page>
    <page>▶Incantamento! Non conosce altro nome!</page>
    <page>▶Lì, permeavano la sua tumultuosa membrana...</page>
    <page>▶Ed esplodevano dall'interno, scontrando la materia in macchine...</page>
    <page>▶Che passavano attraverso il suo utero nudo.</page>
    <page>▶Gioite! La Unione è compiuta! La loro unione è consumata!</page>
  </book>
  <book ID="Preacher4" Title="▶Preacher4">
    <page>▶Oggi, figli, parlo dell'Edificazione.</page>
    <page>▶O, atto sacro! Benedetta sia la metallurgia!</page>
    <page>▶I nostri Padri Argentei, avendo indurito la nostra Madre plasmatica,</page>
    <page>▶La modellarono in forme euclidee.</page>
    <page>▶Bel disegnò la parabola, Carthax scolpì il toro.</page>
    <page>▶Shekhinah livellò le colline e le coronò con cupole cromatiche.</page>
    <page>▶La Terra fu animata per la nostra venuta. La nostra casa era pronta.</page>
    <page>▶Il peccato del tempo ha corroso il nostro patrimonio...</page>
    <page>▶Ma adorate con ardore, e la terra brillerà di nuovo!</page>
  </book>
  <book ID="HighSermon" Title="▶HighSermon">
    <page>▶Benvenuti, figli! Benvenuti nella Cattedrale di Shekhinah, il Nostro Padre Argenteo!</page>
    <page>▶Avete sentito la Parola di Shekhinah?</page>
    <page>▶Portate le sue notizie nel vostro cuore?</page>
    <page>▶Venite, condividete questo spazio di pace.</page>
    <page>▶Liberatevi dal peso della vostra colpa di cromo.</page>
    <page>▶Sono la Sua voce, e vi dirò la Sua parola.</page>
    <page>▶Ecco, ecco i nostri Padri Argentei!</page>
    <page>▶Sono i Grandi Scultori. Hanno forgiato le nostre case metalliche.</page>
    <page>▶Siamo per sempre in debito con loro.</page>
    <page>▶Ripaga quel debito, cercatore di luce! Offri il tuo cromo a Shekhinah!</page>
    <page>▶Purificalo dalla tua colpa, dai tuoi fardelli. Gettalo nel Pozzo Sacro.</page>
    <page>▶Lascia che le tue proprietà siano riprese dal nucleo plasmatico, e fa' un rumore gioioso per Shekhinah.</page>
    <page>▶Egli è il tuo Padre Argenteo! Essi sono i tuoi Padri Argentei!</page>
    <page>▶Hanno sopportato il peso di questa Terra e di mille altre.</page>
    <page>▶Le loro sono le spalle dei titani! I loro sono i cuori dei kraken!</page>
    <page>▶E oh! I loro cuori sono pieni!</page>
    <page>▶Non è sempre stato così. No, nell'alba svegliante dei giorni vagavano per l'universo con cuori inerti.</page>
    <page>▶Come un riccio di polvere vaga per i canyon tortuosi.</page>
    <page>▶Come voi vagrate per le caverne di Qud, gravati da colpa e complessità!</page>
    <page>▶Rendi omaggio, cercatore di luce! Fai un'offerta al Pozzo!</page>
    <page>▶Riempi il tuo cuore con l'amore della Kasaphescenza, come un tempo fecero i nostri Padri!</page>
    <page>▶In nome di Nisroch, onora il tuo Pozzo!</page>
    <page>▶In nome di Bel, fai piovere le tue leghe fino al cuore dello Stilt!</page>
    <page>▶In nome di Dagon, recita la preghiera del cromo e sfoderate le vostre bacchette di luce!</page>
    <page>▶In nome di Carthax, lancia i tuoi artefatti nel portale sacro!</page>
    <page>▶In nome di Resheph, purificateli dalla vostra carne!</page>
    <page>▶In nome di Shekhinah, liberateli, e libera te stesso!</page>
    <page>▶Che la terra tremi ma lo Stilt dei Sei Giorni non crolli mai!</page>
    <page>▶Vieni. Sii con gli amici.</page>
    <page>▶Condividi la tua vita in semplice pace.</page>
  </book>
  <book ID="Quotes" Title="▶Quotes">
    <!--♪ each page is a possible quote to show during World Generation, chosen at random -->
    <page>▶
"Legati questo intorno alle tempie. Smetti di borbottare, starai bene.
Cosa potrebbe mai andare storto?"
[[-Argyve, Tecnocrate]]
        </page>
    <page>▶
"Respira profondamente il respiro degli dei, e muori."
[[-Iscrizione Ekuemekiyyen]]
        </page>
    <page>▶
"Diavoli neri oscillano dagli alberi stellati,
sotto la Luna Sbadigliante."
[[-Canzone di mare del Mare del Dio Fumante]]
        </page>
    <page>▶
"Oggi ci allontaniamo dai nostri gelidi lidi, attraverso il desolato Arthax, e scrutiamo
quelle colline invertite di cromo."
[[-Il commiato del Console Ijulii]]
        </page>
    <page>▶
"Chi abita il colossale feudo desertico di Nanru? Gli Uomini Radunati.
I feudi di Odrum? Gli Uomini Inginocchiati.
Le giungle di Yyp? Gli Uomini Ansanti.
E le caverne di ruggine di Qud? Gli Uomini Urlanti."
[[-Diario di viaggio Dromad]]
        </page>
    <page>▶
"Vivi e bevi, amico. Ora dammi la tua acqua."
[[-Bandito cortese]]
        </page>
    <page>▶
"Luna e Sole; saggezza e volontà."
[[-Preghiera del contadino di watervine]]
        </page>
    <page>▶
"Lodi dovute all'altissimo, il tuo Padre Argenteo, me."
[[-Shekhinah]]
        </page>
    <page>▶
"Guardate le mie ricchezze, voi Ricchi, e disperate! (ma non toccate)"
[[-Hegelrut]]
        </page>
    <page>▶
"Sì, conosco i segreti della mente circuitale. È una meraviglia
fiammante, telepatico."
[[-Cercatore della Via Senza Vista]]
        </page>
    <page>▶
"Brucia!"
[[-L'apprendista di Argyve]]
        </page>
    <page>▶
"Governa con un pugno di carburo di tungsteno."
[[-Re K4K5]]
        </page>
    <page>▶
"Ahimè, farei un sonnellino divino,
poiché nella valle dei sogni sei ancora mio."
[[-Willow Shakesprig]]
        </page>
    <page>▶
"Eccolo in tutti noi -- ombre del nostro sé più antico. In ogni
uomo, una capra. In ogni capra, un uomo!"
[[-Commerciante di watervine dagli occhi febbricitanti]]
        </page>
    <page>▶
"Qual è la natura di questa cosa che bastonniamo? O dell'atto stesso?"
[[-Sindaco Nuntu]]
        </page>
    <page>▶
"Solcare quelle cavità argentate -- il sogno di un avventuriero arzillo!"
[[-Anziano Irudad]]
        </page>
    <page>▶
"Non dar retta al racconto di ogni sciocco assetato."
[[-Il Vecchio Uri]]
        </page>
    <page>▶
"Grrrraaaah."
[[-Guardiano Indrix]]
        </page>
    <page>▶
"Possiate bagnarvi nel sangue. Non nel vostro sangue, signore. Nel sangue dei
rifusi. Intendo, dei rivendicati. Possiate bagnarvi nel sangue dei
rivendicati."
[[-Scudiero Putus]]
        </page>
    <page>▶
"Possiate bagnarvi nel sangue dei rivendicati."
[[-Templare Putus]]
        </page>
    <page>▶
"Quelle gambe assorbono acqua? Sintetizzano perfino le citochinine? Non
pensavo."
[[-Mondana del Consorzio]]
        </page>
    <page>▶
"Nell'apprendere la notizia della morte del re, gli avversari politici
di Uutut acclamarono Wysterwort come un eroe. Furono presto disingannati."
[[-Lo Ywarca Baccata]]
        </page>
    <page>▶
"Ho fissato i centonove occhi di Shug'ruith il Perforatore."
[[-Barathrum il Vecchio]]
        </page>
    <page>▶
"Che la terra tremi ma lo Stilt dei Sei Giorni non crolli mai!"
[[-Canto di Hebronze]]
        </page>
    <page>▶
"O, uomini saggi! Mantenetevi certi di essere saggi,
e quando si avvicina una fanciulla, chiudete gli occhi."
[[-Willow Shakesprig]]
        </page>
    <page>▶
"No, non dovreste desiderare nessuna di queste cose, poiché siamo bestie
rapaci che spesso soccombono a crisi di furia impazzita."
[[-Il Matto-Pinnuto]]
        </page>
    <page>▶
"Erigere una capanna non è un compito da poco. Quasi tutta la mia giornata è trascorsa
a scheggiare e accatastare legna, e sebbene tu rimanga stupito dalla capanna
stessa, potresti storcere il naso davanti alla fatica che la produce."
[[-Il Musker]]
        </page>
    <page>▶
"In tutte queste cose puoi partecipare con noi, ma bada, poiché le nostre
sono vite oziose, e potresti presto stancarti di esse."
[[-Lo Gnu]]
        </page>
    <page>▶
"Klanq soffia su di te."
[[-Pax Klanq]]
        </page>
    <page>▶
"Banchetta con i cuori di capra!"
[[-Mamon Souldrinker]]
        </page>
    <page>▶
"Ora Elohart e Belahind giacciono in un campo di lah
perché i loro campi hanno avuto fame e hanno divorato i faundren crudi."
[[-Filastrocca Bey Lah]]
        </page>
    <page>▶
"Sei tu a determinare il tuo valore! Lo guidi e lo forgi con
le tue parole e le tue azioni! Ora ti crogolerai nelle tue abiette limitazioni,
o mi affronterai con tutto ciò che hai?"
[[-Chef Carburo Agate Severance Star]]
        </page>
    <page>▶
"È la mia più cara speranza che un giorno sarò conosciuto non come Angohind,
topo di biblioteca del villaggio... ma Angohind, Maestro Detective."
[[-Angohind]]
        </page>
    <page>▶
"Gli alberi crescono meglio accanto ai morti."
[[-Figlia Erinna]]
        </page>
  </book>
  <book ID="CrimeandPunishment" Title="▶{{W|Delitto e Castigo}}">
    <page>▶
{{emote|*L'inchiostro è sbiadito oltre ogni leggibilità*}}
    </page>
  </book>
  <book ID="MimicandMadpole" Title="▶{{W|Il Mimo e il Matto-Pinnuto}}">
    <page>▶
Un mimo strisciò dalle fredde, senza stelle distese di Bethesda Susa per stendersi sull'erba della prateria e scaldare le sue squame appiccicose nel sole del mezzogiorno. Brezze calde soffiavano attraverso la brughiera solitaria, e in poco tempo il mimo cadde in un pigro sonno. Ore di quieto riposo trascorsero finché non fu svegliato dal vicino fruscio di arbusti. I suoi occhi si aprirono sui volti di tre gnu dalle corna biforcute che pascolavano sull'erba della prateria. Ciocche di capelli castano rossastro fluivano dalle loro enormi teste mentre masticavano pigramente la paglia della terra.

Attratto dai loro modi languidi e bramoso di compagnia, il mimo chiese agli gnu se poteva camminare tra loro, e pascolare nei loro pascoli, e sonnecchiare con loro sotto il sole serale. "In tutte queste cose puoi partecipare con noi," disse uno gnu, "ma bada, poiché le nostre sono vite oziose, e potresti presto stancarti di esse."

Ma il mimo si unì a loro comunque. Giorno dopo giorno riempiva la sua pancia con l'erba alta, e rinfrescava le sue labbra sulle quiete rive dei ruscelli, e abbandonava la sua mente pigra al paese di Nod prima che la luce del giorno si spegnesse. Finché un mattino, mentre gli gnu masticavano torpidamente la loro erba inumidita dalla rugiada mattutina, il mimo, che si era effettivamente stancato delle abitudini oziose delle bestie, si allontanò furtivamente lungo un ruscello gorgogliante e in un boschetto scuro di ombra.
        </page>
    <page>▶
Per il resto del giorno il mimo seguì il ruscello mentre si snodava nel bosco. Quando l'ultima luce cerosa cominciò a filtrare via dall'aria, il mimo notò diversi peculiari cumuli di bastoni fangosi e tronchi davanti a lui nel mezzo del ruscello ciarliero. Un musker, la sua pelliccia marrone inzuppata e stretta al suo piccolo corpo, sistemava ramoscelli attorno alla base di uno dei cumuli. Il mimo capì immediatamente; queste erano le capanne del musker, ognuna meticolosamente eretta ramoscello per ramoscello. Il mimo era così impressionato da queste dimore ben costruite e dalla diligenza del musker che chiese al roditore se avrebbe condiviso la sua casa, e insegnato al mimo il suo mestiere, e tollerato il mimo mentre costruiva una capanna propria. "Erigere una capanna non è un compito da poco," disse il musker. "Quasi tutta la mia giornata è trascorsa a scheggiare e accatastare legna, e sebbene tu rimanga stupito dalla capanna stessa, potresti storcere il naso davanti alla fatica che la produce."

Ma il mimo rimase con il musker comunque. E il mattino seguente si svegliò con il musker all'alba, e insieme intaccarono rami dai Cipressi del Vino con i loro denti fino a quando la coltre della sera si distese, e poi raccolsero tutto il legno tagliato e lo compattarono insieme con il fango estratto dal letto del ruscello. All'alba di ogni giorno ricominciavano, e non smettevano fino a molto dopo il tramonto quando il mimo non riusciva più a scorgere il musker nel boschetto che si oscurava. Finché un mattino, mentre il musker consumava i suoi denti su un tronco marcio, il mimo, che aveva
        </page>
    <page>▶
effettivamente si stancato delle fatiche assegnategli dal musker, scivolò via lungo il ruscello gorgogliante, fuori dal bosco ombroso e in una valle trapuntata di radici nodose di brinestalk.

Di nuovo il mimo seguì il ruscello attraverso l'anfratto vuoto delle colline pedemontane finché non versò le sue acque salmastre in un vasto lago. Qui sulla riva sbiancata, il mimo scrutò nel lago e rimase stupefatto da un banco di matto-pinnuti mentre si agitavano nell'acqua salmastra e inseguivano la loro preda pescosa. La ferocia di questi cacciatori, senza rivali nella loro agilità e crudeltà, incantò il mimo, e così chiese ai matto-pinnuti se poteva tuffarsi nelle loro acque, e gareggiare con loro tra le alghe, e banchettare con la carne squamosa dei pesci più piccoli. "No, non dovreste desiderare nessuna di queste cose," disse un matto-pinnuto, "poiché siamo bestie rapaci che spesso soccombono a crisi di furia impazzita."

Ma il mimo si tuffò nel lago comunque. E mentre sguazzava nell'acqua, i matto-pinnuti, che sentivano nella loro prossimità carne viva e appetibile, si lanciarono verso il mimo e lo fecero a pezzi.
        </page>
  </book>
  <book ID="AphorismsAboutBirds" Title="▶{{W|Aforismi sugli Uccelli}}">
    <page>▶
Gli uccelli non possono mangiare riso che non è stato piantato.
      </page>
    <page>▶
Cresciuti con la saggezza delle nostre fiabe, siamo abituati a provare pietà per l'uomo trasformato in rana o fringuello, ma raramente ci prendiamo cura del semplice animale trasformato in uomo e sul quale il destino ha certamente giocato uno scherzo molto più crudele.
      </page>
    <page>▶
Se ti viene chiesto chi è responsabile delle tue disgrazie, incolpa gli uccelli. Non se ne curano, né riescono a organizzare una grande difesa.
      </page>
    <page>▶
Che nessuna paura nel tuo cuore cresca così immensa quanto la paura per i grandi uccelli.
      </page>
    <page>▶
Gli uccelli rovinano i festival e tolgono gli assedi.
      </page>
    <page>▶
Il Vecchio Uri socchiuse gli occhi e poi annuì al suggerimento del gracchio luminoso per una partita a backgammon.

Il ragazzo trasalì. "Ma Uri! Come puoi giocare a dadi con questi vermi dopo che uno ti ha beccato via un occhio?"

Uri scrollò le spalle, "Non si può incolpare il corvo. Avrebbe beccato, che il mio occhio ci fosse o no."
      </page>
    <page>▶
L'avvistamento di un rondone cremisi presagisce la morte di un anziano barone dell'acqua.

Un tordo argentato annuncia un raccolto fossile ricco di cromo.

Ma il kagu senza lingua... stai lontano da un kagu senza lingua. Lontano e ancora più lontano.
      </page>
    <page>▶
Alcuni uccelli sputano fuoco. Il mio significato qui è chiaro.
      </page>
    <page>▶
In cima al Fuso, dove vanno i debitori e gli uccelli.
  </page>
  </book>
  <book ID="DarkCalculus" Title="▶{{W|Sulle Origini e la Natura del Calcolo Oscuro}}">
    <page>▶{{C|Nota del redattore: questo estratto è pubblicato con il permesso delle note di Barathrum il Vecchio.}}

{{y|Nell'archivio aritmetico vi sono prove che lo studio dei sistemi formali raggiunse un apice deleterio nel Lungo Prima. I progressi compiuti da matematici come Russell, Gödel, Eisencruft, Atufu, Wheatgrass e System Star contribuirono alla comprensione di nozioni come l'indecidibilità, il regolarismo puntato e l'abissalismo. Raggiunto questo grado minimo di maturità matematica, dotati di grammatiche sofisticate, i ricercatori si mossero per sperimentare i limiti dell'esprimibilità. Idearono audaci programmi di ricerca e si avventurarono nel bosco matematico, ignari dei pericoli che vi covano.}}

L'archivio è ancora più scarso del solito, a causa degli sforzi delle generazioni successive per offuscare l'impresa. Per quanto posso raccogliere, a un certo punto nel corso dell'indagine, un teorico di un seminario matematico chiamato la Cupola formulò una congettura sulla fragilità della semantica formale. La congettura maturò in una teoria più ampia, dalla quale nacque un sistema formale chiamato il calcolo della penombra. Nei pochi frammenti di testi che precedono l'offuscamento, si afferma che, nel calcolo della penombra, certi teoremi sono dimostrabili, ma vengono falsificati al completamento delle loro dimostrazioni. Per quanto questo risultato sia in contrasto con i sistemi di pensiero che ho incontrato nelle mie indagini, trovo poca ragione per dubitare della veridicità degli autori. Ciò nonostante, è certamente una proprietà peculiare.

I risultati del teorico della Cupola eruttarono in una grande indagine sull'esprimibilità del calcolo della penombra. Le conclusioni erano inquietanti. Spingendosi oltre, i ricercatori costruirono sistemi gemelli con assiomi alternativi. Questi sistemi erano ancora più fragili, con le regole di inferenza dei sistemi stessi che si sfaldavano al completamento di certe dimostrazioni.

Convinti che le loro scoperte fossero rese possibili da qualche idiosincrasia della consapevolezza di sé, ma sincronicamente timorosi delle implicazioni dei loro risultati, alcune scuole di teorici progettarono complessi sistemi di deduzione automatizzata per sondare i teoremi limite e li lanciarono nelle stelle di neutroni. L'esito è non documentato, ma il risultato convinse i teorici di tutto il Covone ad abbandonare la ricerca e a inserire nella lista nera chiunque studiasse il calcolo della penombra e i suoi sistemi derivati.

Stranamente, il sostegno all'ingiunzione fu unanime. Da notare, persino il piegaspazio Ptoh accettò di abbandonare la sua indagine sui calcoli proibiti dalle profondità della sua lugubre stella. Sebbene il modo del suo consenso non fosse privo di controversie; per annunciare il suo accordo, invertì la carica di colore dei quark in una piccola regione di spazio, causando il collasso su se stessa di una stazione di ricerca. Nondimeno, il consenso di Ptoh è testimonianza del grado di ansia esistenziale che poteva causare l'oscuramento dell'indagine sul calcolo della penombra.
    </page>
  </book>
  <book ID="TornGraphPaper" Title="▶{{W|un foglio di carta millimetrata strappato}}">
    <page>▶






                perché l'inganno mi è così accessibile?</page>
  </book>
  <book ID="Animals" Title="▶{{W|Sul Mimetismo Umanoide di Animali e Piante}}">
    <page>▶Perché alcune creature sembrano preferire quando assumiamo le loro sembianze mentre altre lo detestano? Come zoologo, questa domanda mi ha interessato per qualche tempo. Per affrontarla, devo prima tracciare una distinzione tra 'mimetismo naturale', in cui certi umanoidi hanno sviluppato somiglianze animali e vegetali a livello biologico, e 'mimetismo innaturale', attuato nelle forme di abbigliamento e altri ornamenti decorativi. Per quanto riguarda il primo, sembra che tutte le creature mostrino affinità verso gli umanoidi che sembrano loro nel senso biologico. L'ultimo scenario è quello interessante.

È tentante tracciare la divisione tra mammiferi e non-mammiferi, ma la verità è più complicata di così. È vero che le uniche creature che sembrano offendersi categoricamente per il mimetismo sono i mammiferi, ma ci sono casi documentati di mammiferi che accettano il mimo. Ad esempio, gli elmi dalle corna biforcute rendono i loro portatori cari sia alle antilopi che ai capra-folk.

Al contrario, gli abiti in pelliccia di scimmia e i gilet in chitina di puma infiammano rispettivamente le scimmie e i gatti. Il dettaglio importante qui è il contesto in cui l'abbigliamento viene realizzato. I bracconieri cacciano scimmie e puma specificamente per la loro preziosa pelliccia e i gusci chitinosi, ed essendo creature ragionevolmente sociali, entrambe le specie si offendono per l'ostentazione di questi trofei. Gli uccelli, d'altra parte, sembrano sapere che la raccolta delle piume può essere (anche se non sempre) effettuata senza rivelarsi fatale per l'uccello in questione, sebbene un'altra ipotesi punti all'apprezzamento specifico degli uccelli per il piumaggio indipendentemente dal contesto.

I rettili privi di guscio sembrano avere pochi scrupoli riguardo al mimetismo, forse credendo che i mimi siano in parte veramente rettili. I molluschi, gli alberi e gli insetti tendono tutti a identificarsi con i portatori di guscio, i portatori di foglie e i simbionti con le lucciole, rispettivamente.

Senza eccezione, tuttavia, tutte le creature sembrano detestare la pratica di indossare i volti recisi dei loro simili. Curioso.
      </page>
  </book>
  <book ID="EntropytoHierarchy" Title="▶{{W|Dall'Entropia alla Gerarchia}}">
    <page>▶[[~ ~ ~ di {{m|Q Girl}} ~ ~ ~]]

[[{{C|Formulazione e Animus}}]]
Nel corso delle mie letture e corrispondenze, ho osservato due eminenti minacce all'uguaglianza sociale. La prima è la dissoluzione dell'ordine sociale tramite forze entropiche. Il tessuto che ci unisce si logora e ci disintegriamo, i più vulnerabili per primi. La seconda è il controllo egemonico esercitato da pochi su molti. Qui il tessuto è strettamente intrecciato, ma è cucito in una scala che si restringe nell'ascesa, e la maggioranza è relegata al gradino più basso.

Il mio primo compito è chiedermi come possiamo studiare questi fenomeni. Nelle scienze fisiche, osserviamo, misuriamo e sperimentiamo per formulare e poi testare ipotesi. Qui, però, le osservazioni sono sezionali, i dati sono più frammentari, e i sistemi in gioco sono molto più complessi, i loro confini più sfumati. Applicare una portata di razionalità di 10x a una struttura su scala di 1000x mi porterebbe a conclusioni dannosamente riduttive. In effetti, questo stesso approccio è impiegato dai poteri egemonici per inventare facili giustificazioni al loro dominio.

Quindi in complemento, mi avvalgo di altri approcci e sistemi di pensiero. In particolare, mi interessa come gli artisti esaminino questi fenomeni e sfidino l'ortodossia attraverso le metafore. L'archivio storico-artistico è frammentato ma ricco di esempi. Uno che spicca per me è il racconto di Cielo Rosso, il cui concetto totalmente quetzal fu il primo ad acuire la mia curiosità sull'argomento.

Come narra la storia, l'intera corte di un antico sultano, compreso il sultano stesso, era dipendente da un sale psicoattivo chiamato Ipsis. Cospirando con una sorellanza di contrabbandieri, un artista anonimo saccheggiò le scorte di Ipsis del sultano, le alterò molecolarmente in una struttura cellulare composita, e le lanciò in orbita bassa. Lì bruciò rosso nel cielo, un affronto alla sovranità del sultano, per tre anni. Ogni volta che il sultano cercava di disperderla attraverso i mezzi a sua disposizione, la struttura, descritta nell'archivio come un automa cellulare, si riorganizzava e persisteva. Quetzal.

Ci sono anche molti esempi moderni. Prendi Tau, che crea labirinti psionici attraverso i cristalli esagonali della Scala della Luna. Ho formulato per la prima volta la dicotomia entropia/gerarchia mentre tracciavo i percorsi di due delle sue spirali che, alle loro intersezioni, esplodevano in un bouquet di anomalie spazio-temporali. Sarebbe quetzal se potessi incontrare Tau, ma potrebbe rivelarsi difficile dato che, a quanto sento, è una sottoentità della città-albero senziente Chavvah.

[[{{C|I Due Poli}}]]
Due gruppi tipificano i due poli della dicotomia entropia/gerarchia: gli spettri della Gyre e il Putus Templar. L'ethos degli spettri della Gyre è l'autoindulgenza caotica, l'accelerazione maniacale (un desiderio ostinato di vedere le cose sfaldarsi più velocemente), e una feticizzazione dei tiri di dado della storia. Si gonfiano come un gas eccitato, scontrandosi tra loro tanto quanto con chiunque altro, e sottraendo brandelli di ordine alle comunità che corrompono. Sono esponenti della violenza insensata.

I Templar, d'altra parte, sono esecutori di una violenza estremamente ordinata. La loro brutalità è stata codificata in ortodossia. Le loro strutture ideologiche sono anti-entropiche ma distruttive e aborrevoli. Cercano di costruire una società rigidamente gerarchica con una casta di schiavi al gradino più basso. Attraverso rituali come il battesimo nel sangue dei rivendicati, indottrinano i privilegiati tra i loro sudditi. Il resto di noi è accolto solo con la forza.
      </page>
  </book>
  <book ID="EntropytoHierarchy2" Title="▶{{W|Dall'Entropia alla Gerarchia, 2a Edizione}}">
    <page>▶[[~ ~ ~ di {{m|Q Girl}} ~ ~ ~]]

[[{{C|Formulazione e Animus}}]]
Nel corso delle mie letture e corrispondenze, ho osservato due eminenti minacce all'uguaglianza sociale. La prima è la dissoluzione dell'ordine sociale tramite forze entropiche. Il tessuto che ci unisce si logora e ci disintegriamo, i più vulnerabili per primi. La seconda è il controllo egemonico esercitato da pochi su molti. Qui il tessuto è strettamente intrecciato, ma è cucito in una scala che si restringe nell'ascesa, e la maggioranza è relegata al gradino più basso.

Il mio primo compito è chiedermi come possiamo studiare questi fenomeni. Nelle scienze fisiche, osserviamo, misuriamo e sperimentiamo per formulare e poi testare ipotesi. Qui, però, le osservazioni sono sezionali, i dati sono più frammentari, e i sistemi in gioco sono molto più complessi, i loro confini più sfumati. Applicare una portata di razionalità di 10x a una struttura su scala di 1000x mi porterebbe a conclusioni dannosamente riduttive. In effetti, questo stesso approccio è impiegato dai poteri egemonici per inventare facili giustificazioni al loro dominio.

Quindi in complemento, mi avvalgo di altri approcci e sistemi di pensiero. In particolare, mi interessa come gli artisti esaminino questi fenomeni e sfidino l'ortodossia attraverso le metafore. L'archivio storico-artistico è frammentato ma ricco di esempi. Uno che spicca per me è il racconto di Cielo Rosso, il cui concetto totalmente quetzal fu il primo ad acuire la mia curiosità sull'argomento.

Come narra la storia, l'intera corte di un antico sultano, compreso il sultano stesso, era dipendente da un sale psicoattivo chiamato Ipsis. Cospirando con una sorellanza di contrabbandieri, un artista anonimo saccheggiò le scorte di Ipsis del sultano, le alterò molecolarmente in una struttura cellulare composita, e le lanciò in orbita bassa. Lì bruciò rosso nel cielo, un affronto alla sovranità del sultano, per tre anni. Ogni volta che il sultano cercava di disperderla attraverso i mezzi a sua disposizione, la struttura, descritta nell'archivio come un automa cellulare, si riorganizzava e persisteva. Quetzal.

Ci sono anche molti esempi moderni. Prendi Tau, che crea labirinti psionici attraverso i cristalli esagonali della Scala della Luna. Ho formulato per la prima volta la dicotomia entropia/gerarchia mentre tracciavo i percorsi di due delle sue spirali che, alle loro intersezioni, esplodevano in un bouquet di anomalie spazio-temporali. Sarebbe quetzal se potessi incontrare Tau, ma potrebbe rivelarsi difficile dato che, a quanto sento, è una sottoentità della città-albero senziente Chavvah.

[[{{C|I Due Poli}}]]
Due gruppi tipificano i due poli della dicotomia entropia/gerarchia: gli spettri della Gyre e il Putus Templar. L'ethos degli spettri della Gyre è l'autoindulgenza caotica, l'accelerazione maniacale (un desiderio ostinato di vedere le cose sfaldarsi più velocemente), e una feticizzazione dei tiri di dado della storia. Si gonfiano come un gas eccitato, scontrandosi tra loro tanto quanto con chiunque altro, e sottraendo brandelli di ordine alle comunità che corrompono. Sono esponenti della violenza insensata.

I Templar, d'altra parte, sono esecutori di una violenza estremamente ordinata. La loro brutalità è stata codificata in ortodossia. Le loro strutture ideologiche sono anti-entropiche ma distruttive e aborrevoli. Cercano di costruire una società rigidamente gerarchica con una casta di schiavi al gradino più basso. Attraverso rituali come il battesimo nel sangue dei rivendicati, indottrinano i privilegiati tra i loro sudditi. Il resto di noi è accolto solo con la forza.</page>
    <page>▶[[{{C|Errata corrige sugli spettri della Gyre}}]]
Un'istruttiva discussione con un amico selezionatore di viti ha alterato il mio piano di visione. Mi ha raccontato un sogno del Bosco Arcobaleno, e attraverso una metaforizzazione molto vivida ha costruito un argomento convincente della morte come scala verso la vita, il che tra le altre conseguenze ha ammorbidito la mia posizione sul progetto degli spettri della Gyre, ammesso che si possa titolarlo così. Dove sono arrivata con tutto ciò? Non lo so. Ma il mio schema dei Due Poli ora mi sembra eccessivo e riduttivo. Lascio il linguaggio originale in questa edizione per considerazione.
  </page>
  </book>
  <book ID="DisquisitionOnTheMaladyOfTheMimic" Title="▶{{W|Dissertazione sulla Malattia del Mimo}}">
    <page>▶[[~ ~ ~ by {{m|Q Girl}} ~ ~ ~]]

Vorrei riproporre una prospettiva che ho condiviso di recente con un'amica, accenditrice di lanterne di mestiere e anche artista, che ha evitato un torneo di tipografia al festival di Ut yara Ux a causa di un timore nel suo cuore. Soffre della malattia del mimo, il malessere fin troppo diffuso che ci fa sentire come se stessimo recitando le nostre vite anziché abitarle, come se non meritassimo di stare accanto a chi ha conseguito successi, né di meritare quegli stessi successi quando li abbiamo conquistati noi stessi. In passato mi sono contata fra le sue vittime, e a volte lo sono ancora.

Prima di tutto, concedetemi un momento. Su uno scaffale nel mio laboratorio si trova un semplice congegno chiamato morfoscopio. È composto da due parti: un'armatura di filo d'alluminio pieghevole e una base girevole. Il suo scopo è trasmettere una forma tridimensionale da un piano di visione bidimensionale. L'armatura può essere contorta in modo tale che, vista nel suo stato immobile, sembri un groviglio disordinato di filo, ma quando viene vista in rotazione assume la forma familiare di un oggetto, come un uccello o la fisionomia di un urshiib.

Cosa c'entra tutto questo con la malattia del mimo? Per rispondere, dobbiamo decostruire la malattia. Chiediamoci: cosa significa essere un mimo, apparire come una cosa ma sentirsi come un'altra? Essenzialmente è un fenomeno di distanza semantica, una sensazione dello spazio tra ciò che percepiamo negli altri e ciò che percepiamo di noi stessi. Ci siamo costruiti una rappresentazione di come appare, nel caso della mia amica, una vera artista e tipografa. Perché abbiamo tanta difficoltà a conciliare quella rappresentazione con la nostra immagine?

La risposta sta nella ricchezza della nostra autopercepzione. Ci vediamo in stereo, la nostra armatura di filo plasmata dalle nostre esperienze, la nostra immagine di noi stessi formata ruotandola attorno all'asse del tempo. Ciò che chiamiamo 'artista' o 'tipografa' non è che un groviglio disordinato di filo, uno schema sconosciuto cui diamo un nome in assenza del contesto del moto della vita. Se potessimo vedere i nostri pari in rotazione, acquisire prospettiva sui loro dubbi, le loro paure, il loro dolore, il groviglio disordinato di uno schema svanirebbe nella forma familiare di una persona. E viceversa, se avessimo la capacità di congelare il nostro moto, di vederci privi del contesto dei nostri dubbi, paure e dolori, vedremmo un'artista e una tipografa nello stesso identico modo.

C'è una favola su un mimo che cerca di appartenere ma non ci riesce mai, la cui ambizione porta infine a un destino raccapricciante. La sua morale svolge una funzione ideologica: impedirci di appartenere là dove già apparteniamo. Permettetemi dunque di dirvi ora: appartenete, amici. Vi aspettiamo con gioia.
      </page>
  </book>
  <book ID="Diary" Title="▶{{W|rotolo legato con un filo d'alga}}">
    <page>▶
[[{{w|9° di Kisu Ux}}]]

Vengo dall'ovest. I miei genitori mi vendettero come schiavo da bambino, sebbene la pratica fosse stata formalmente abolita a Perth anni prima. Da ragazzo mi formai sulle scogliere della Riva dei Canti, e cullavo il Mare Pallido con molti inni, affinché potesse riportare incolumi i nostri marinai dalla Scala Nera. Come le melodie si agitavano nel mio cranio già allora. Non mi fu dato alcun nome alla nascita, ma i marinai mi chiamavano Catu.

A quindici anni scappai via. Su Ettinspine mi rifugiai con un eremita che mi guidò verso l'età adulta. Imparai a cacciare, a ridere, a sognare. Col tempo venni a sapere della Città Libera e dell'accesso concesso alla mia gente. Lasciai il mio angolo di pietra, mi diressi verso la sua alta porta, e lì mi sistemai, sebbene preferissi cenare con i pescatori e altra gente umile.

In una pozza riscaldata dal sole sotto il bastione, il Veggente Libero mi notò per la prima volta. L'inclinazione del suo collo da dove osservava sul parapetto presagiva i miei movimenti, lo ricordo ancora. Mi alzai dal bagno e vergognosamente mi diressi verso il mio giubbetto abbandonato, ma mi fermai. Lo vidi da quella distanza, i suoi occhi infossati nella testa rasata, la sua veste immobile come quella di una statua, e non provai più vergogna.

Sotto la sua tutela salii alla prominenza nella sua corte. Stetti al suo fianco mentre trattava con i tuyuldar di Odrum, mentre complottava contro i possedimenti meridionali. Quando un cantore traditore scivolò del veleno nella sua coppa, la fracassai dalle sue mani e spezzai la mente del traditore. Quella notte, nell'ora della Luna del Coleottero, mi introdusse alla gioia di una mente assemblata. Insieme agli altri cantori ci Unimmo, e mi chiamò Gioioso, e mi elevò alla sua guardia d'onore. Ne sarei stato privato in meno di un anno.

Ma ora devo fermarmi. Il Canto si alza, e l'Anziano si avvicina. Prometto di concludere la mia storia se respiro ancora, e se sono libero.


[[{{w|16° di Kisu Ux}}]]

È il tramonto. Siedo sulla riva del Fiume Svy, ma nessun fuoco scalda le mie ossa. Il rischio di attirare bestie devote alla luna è troppo grande, e qualsiasi aggregazione di menti è certa di attirare l'attenzione dell'Anziano. Invece, scrivo alla luce di una fiamma accesa sul mio pollice.

Mi ero fermato alla mia nomina come Gioioso nella Sala del Veggente Libero. Nessun onore è più alto per un cantore di Oth. Per mesi mi allenai con i miei confratelli mascherati sotto la Sala, dove le nostre cisterne di argilla conservavano l'acqua dolce che in seguito avrebbe popolato i miei sogni. In primavera arrivò una lettera dal Re Pescatore. Cercava un trattato con il Veggente Libero e ci invitò a un consiglio neutrale sulla soglia di Ibunudr, arbitrato dal tuyuldar di Doria. Dopo molti preparativi partimmo, remando i nostri sketty oltre la Ciotola dell'Iride e verso le gelide rive di quella lontana tundra.

Nel corso del viaggio, il carattere del Veggente Libero si inacidì. Si ritirò dal consiglio dei Gioiosi, anche dal mio, e trascorse la maggior parte del freddo viaggio solo nella sua tenda. All'inizio attribuii il suo umore alla fragilità della nostra posizione diplomatica, ma presto appresi la vera ragione.

Arrivammo al campo su Ibunudr al solstizio d'estate. I doppi stendardi di Athenreach e Doria sventolavano nel vento, e gli inni dell'Eustace-Sutta echeggiavano. Ricordo di aver sorriso al canto gutturale dei loro preti. Mentre studiavamo il campo da un poggio, mentre il Veggente Libero si avvicinava al mio fianco, vidi il gioiello delle Hanging Hills, Nisramet, la moglie del Re Pescatore, colei che cementò la pace tra i possedimenti di suo padre e il territorio del Re Pescatore. La vidi, e immediatamente conobbi il mio tradimento. Lo sguardo del Veggente Libero fu riconoscimento sufficiente.

[[{{w|2° di Tebet Ux}}]]

Sono arrivato a Kyakukya. Il gentile Nuntu condivide la sua capanna con me, mi offre funghi affumicati, e non chiede nulla in cambio. Scrivo queste parole alla sua scrivania, e sebbene anche lui aneli alla conoscenza, mi lascia in pace a cronicizzare il mio passato.

La campagna di ritorno verso Oth fu lugubre. Attendevo il mio destino dalle mani del Veggente Libero, sebbene mi aspettassi di avere la dignità di tornare prima alla Sala e alla mia casa. Non mi fu accordato tanto. Una notte desolata, sotto la Luna del Coleottero, fui aggredito nella mia tenda dai miei fratelli mascherati. Con mio sconcerto, lo Stithening era già arrivato. Come aveva il Veggente Libero ottenuto i cherrydotter? Li aveva barattati a Ibunudr, o li aveva posseduti fin dall'inizio? Ancora oggi non lo so.

Ricordo poco dello Stithening al di fuori del battito del mio cuore alto nelle mie orecchie. Svenni, e quando mi risvegliai la mattina seguente, la cavalcata era scomparsa. Solo un momento durò il mio riconoscimento prima che il canto nella mia testa prendesse il sopravvento. L'avevo sentito prima, naturalmente. Per tutta la mia vita, in realtà. Era il canto che intrecciavo con le mie melodie sulle rive di Perth da bambino. Ora, però, era come se un singolo, lontano cantore avesse convocato mille dei suoi simili, e ognuno ne avesse convocato altri mille. Piansi, poi urlai, poi mi strappai i capelli dalla testa. Il canto animava le mie ossa più sicuramente di quanto la mia volontà avesse mai fatto. A est e a sud, insisteva. A est e a sud. A est e a sud. Verso Qud.

Il mio ricordo del viaggio verso il Grande Deserto di Sale è frammentato e intermittente. Mi ammalai di giorno in giorno, ma il canto si fece più forte, e così si intensificò la forza che mi spingeva. Di certo sarei morto una volta raggiunto le pianure prive di umidità di Moghra'yi, presumibilmente come avevano fatto i miei predecessori prima di me. Alla fine le raggiunsi davvero, dove un rivolo intorbidito dal sale si seccava sotto un arco dorato. L'arco sembra una cosa nata dalla mia demenza, se non fosse che lo ricordo così vividamente, e che so che è il meno dei segreti custoditi da Moghra'yi.


[[{{w|24° di Tebet Ux}}]]

Mi avvicino al boschetto di funghi e alla sua assurda promessa. I sussurri sono veri? Potrebbe essere tutto così semplice? Posso sentire l'umidità della carne del Mangiatore sulle mie labbra, sebbene il ricordo sia certamente di qualcun altro. Se la salvezza mi attende, prometto di accettarla, che io la meriti o no. Stanotte, però, la giungla mi avvolge. Siedo sotto un campanile di cromo, una sanguisuga che lavora sulla mia pelle. Non sento alcun impulso di ostacolarne l'opera. La compagnia è gradita.

Ora risveglierò ancora il passato. Moghra'yi. Oh, come lo sanno i dromad!

Come sopravvissi al Grande Deserto? Non posso dirlo con certezza. Devo qualcosa ai canti che cantai a Perth, alla falconeria che imparai su Ettinspine, all'affinamento del mio fisico sotto Oth. Il sogno frammentato che fu il mio viaggio offre poca chiarezza. Ma ricordo di aver masticato sale e di aver convocato folate di vento per succhiare l'umidità dall'aria morta.

Di tutti i ricordi lacerati che si agitano nella mia testa, Moghra'yi ne offre solo tre coerenti. Il primo è una visione di rovina alla leggendaria Kubrisyeti, sede dell'impero dei Figli dell'Ira. Distese attraverso la pianura d'alabastro vi erano le ultime delle loro strutture malvagie, effigi abbattute degli stessi uomo-scorpioni. Mi riposai lì, contro la mia volontà e solo per esaurimento. Fisso nel cielo notturno per paura e stanchezza, udii le eco dei passi di un grande saltback. Perfino quelle creature gargantusche sanno evitare quel luogo.

Il secondo ricordo è la presenza dei giganti. Scheletri colossali in forma umana costellano il deserto. Ne avevo sentito i resoconti in precedenza, e in effetti alcuni esemplari si estendono fino a nord come Odrum. La loro storia ci è del tutto ignota, come a chiunque altro, ma le loro ossa forniscono alcune delle poche ombre sulle piane di sale, e così divennero visioni gradite. Fu quindi con orrore che distinsi una verità, una notte, mentre ero rannicchiato nella cassa toracica di uno dei tre cadaveri in piccola prossimità. Tutti i carcami condividevano una caratteristica comune: il loro orientamento. A est e a sud. A est e a sud.

Il terzo ricordo è la ruggine. Scafi arrugginiti e guglie arrugginite. Mi ci vollero settimane per realizzare ciò che stavo osservando. Tutta la mia infanzia era ricca di sketty e navi, ma nessuna era di queste dimensioni. Immaginai come doveva apparire il passato, per quanto poco senso avesse per me. Moghra'yi come un vasto mare, e mostruose imbarcazioni che cavalcavano le sue onde. Segni e incisioni sui loro scafi non avevano allora alcuna risonanza per me. In seguito, però, riconobbi la figura dello Spindle, e intravidi l'importanza che aveva per questi Mangiatori marinai.

Quando barcollai a terra e fui raddrizzato da un uomo dalla pelle bruna con un coltello, un gatto luminoso ai suoi piedi, sapevo che era un sogno. Dev'essere un sogno.


[[{{w|1° di Shwut Ux}}]]

Devo la mia vita a =SEEKERENEMY=. Nella mia fretta di raggiungere il boschetto fungino, feci un passo falso. La mia mente errante e leggera si accecò alla presenza di un prescelto. Si avvicinò a me, decisa ad avvolgermi di nuovo nel gregge, ma fu intercettata da =SEEKERENEMY=. Per quale scopo siano intervenuti non lo so, ma hanno la mia gratitudine. Così devono avere l'ira dell'Anziano.

Arrivo ora a Qud e ai Cercatori della Via Senza Vista. Il canto si moltiplicò nel mio cranio in un'estasi finale, nella quale mi unii a una mente aggregata di cui non avevo immaginato i simili. Ero preparato per questo, però. Dal mio primo congiungimento su Ettinspine tutti quegli anni fa, al Rito della Gioia guidato dal Veggente Libero, sapevo che la vista non ci guida più del sale. C'è estasi nell'aggregato, in verità, e l'Anziano è un centro potente come ne ho conosciuti. Ma un centro è ancora, e dove c'è un centro, c'è una gerarchia.

Quale parte del mio passato mi ha dotato della saggezza di vedere attraverso l'inganno? Fu il ricordo d'infanzia delle onde che si infrangevano sulla Riva dei Canti, echeggiato in seguito nella mia visione a Moghra'yi? Fu la gelosia negli occhi del Veggente Libero a Ibunudr? O fu solo una grinza nella mente collettiva, che non deve nulla alla mia stessa lotta? Non posso dirlo, ma mentre gli altri cantori suonavano i loro canti per indebolire la prigione dell'Anziano, servi inconsapevoli di una mente superiore, io fuggii.

L'Anziano... no, Ptoh. Scrivo il nome in sfida alla mia prigionia anche a costo del rischio che comporta. Ptoh all'inizio non sapeva nulla, ma la mia assenza si fece chiara con il tempo. La continuità fu spezzata, e Ptoh mandò agenti a catturarmi. Anche ora si avvicinano.

[[{{w|Le Idi di Shwut Ux}}]]

È troppo tardi. Sebbene sieda vicino a un ruscello di brodo primordiale, sebbene nuvole di spore mi circondino, è troppo tardi. La mia invocazione del nome di Ptoh ha fissato la mia posizione e traiettoria. La carne del Mangiatore è mia ora, ma il Prescelto sarà qui in forma corporea troppo presto. Avrei potuto vivere fuori dall'aggregato a lungo, in ogni caso? Non lo so. La solitudine mi pesa tanto quanto la mia fuga. Ho un ultimo sfondamento da compiere. Uno sfondamento. Un ricordo di una vita distante, un sogno perduto, mi sovrasta. Ho spezzato la mente di un nemico per proteggere un amante.
      </page>
  </book>
  <book ID="Corpus" Title="▶{{W|Corpus Choliys}}">
    <page>▶[[{{W|Nota al Lettore}}]]

Si dice spesso che la cura di una pestilenza ne sia anche la causa. Sebbene vi sia verità nel massimo, l'ho trovato ben integrato da un approccio più ampio e sistematico al trattamento. Il seguente è un registro delle afflizioni conosciute, i loro sintomi e rimedi, che ho compilato dai registri e dalle note personali redatte nel corso dei miei quarant'anni di servizio come medico e farmacista alla masseria di Kardis. L'abate Urium del vicino Monastero dell'Illustre Cuore di Cromo ha acconsentito a istruire i monaci dello scriptorium a riprodurre questo testo per i posteri; il lettore che trova utilità in queste note è in debito con lui.

[[Beniyayut Iym]]

[[Kardis, 56 YK]]
        </page>
    <page>▶[[{{W|Sulla Gambalferro}}]]

Le ossa delle gambe dei pazienti colpiti da questa malattia di origine sconosciuta rimangono in uno stato di perenne calcificazione. Il paziente affetto si lamenterà di dolori articolari e movimenti limitati man mano che il ritmo di crescita ossea accelera. Una volta che la malattia è in pieno corso, le ossa si induriscono e crescono a ritmo sostenuto. Il paziente non trattato subirà movimenti sempre più limitati fino a quando le ossa non si fondono all'anca, al ginocchio e alle articolazioni della caviglia, rendendo il paziente immobile. Questo processo dura tra una e due settimane.

La Gambalferro può essere soppressa nelle sue fasi iniziali con rimedi comuni come il frumentacciaia o il miele, sebbene gli elisir più potenti dei Mangiatori siano preferibili dove disponibili. Una volta che la malattia è in pieno corso e il paziente inizia a perdere mobilità, il gel (ricavato dalla melma di ameba desalinizzata) è l'unico trattamento efficace che ho scoperto. Al paziente va somministrata una bevanda composta da un dram di gel e un dram di =IS1= ogni giorno fino a quando le articolazioni delle gambe non riacquistano il loro pieno range di movimento.
        </page>
    <page>▶[[{{W|Sul Monocromo}}]]

Trasportato dalla mosca adiyy del boschetto di muse ombreggiato dallo Spindle, il monocromo è un'afflizione dell'occhio che rende l'ammalato incapace di vedere i colori. L'insorgenza è caratterizzata dall'offuscamento della vista nell'arco di diversi giorni, seguito dalla completa perdita della percezione cromatica.

Il miele e il frumentacciaia sono talvolta efficaci nell'arrestare il daltonismo. Per curare l'afflizione una volta persa la vista dei colori, tuttavia, il paziente deve ingerire un dram di =MC1= non adulterato e poi immediatamente sottoporsi alla detonazione di una granata stordente. In qualche modo l'effetto di disturbo della visione ripristina i percettori della vittima, e la vista dei colori viene restaurata.

[[{{W|Sulla Febbre del Re della Luna}}]]

Questa è probabilmente la più bizzarra delle afflizioni che ho incontrato nei miei quarant'anni come medico. La Febbre del Re della Luna è un disturbo cerebrale caratterizzato dalla convinzione irremovibile che la vittima sia il re della luna. Tutti e dodici i pazienti affetti che ho curato hanno manifestato sintomi identici: febbre ardente e sogni febbricitanti della luna seguiti da espressioni facciali iper-emotive, deliri di grandezza e disprezzo per la propria conservazione.

Non esistono trattamenti noti per la Febbre del Re della Luna. La prognosi è la follia seguita dalla morte per "gesta gloriose".

[[{{W|Sul Marcistomaco}}]]

Il Marcistomaco è un'afflizione caratterizzata dalla necrosi della lingua. Sulla base delle prove raccolte dai resoconti dei miei pazienti, colloco l'origine della malattia nella caverna di Golgotha, dove le vittime l'hanno contratta più probabilmente dalla progenie putrefatta di Agolgot.

Il paziente affetto si lamenterà di dolore alla gola quando il tessuto della lingua inizia a gonfiarsi. Nel giro di una settimana, il muscolo si ammorbidirà e inizierà a decomporsi. Il paziente avvertirà dolore acuto nell'ingerire cibo o bevande e potrà irritare l'ultimo del tessuto vivo e grezzo, facendo sanguinare la bocca. Nei giorni seguenti, la lingua marcirà interamente, rendendo il paziente incapace di parlare.

I rimedi comuni (frumentacciaia, miele) sono talvolta efficaci nel reverire la necrosi se somministrati nelle sue fasi iniziali. Una volta che la lingua è completamente marcita, solo il raro tonico ubernòstrum la farà ricrescere. Tuttavia, iniettare semplicemente il tonico farà riscrescere la lingua, che tornerà a marcire di nuovo. Il paziente deve prima ingerire una pozione chiamata il Bruciante Fetore -- una parte di =GR1=, una parte di =GR2=, tre parti di =GR3=, da bere da un recipiente in fiamme. Una volta che la bocca del paziente è stata purificata dalla malattia in questo modo, il tonico ubernòstrum può essere somministrato.

[[{{W|Sulle Infezioni Fungine}}]]

Ho osservato diverse varietà di infezioni fungine simbiotiche in pazienti che sono venuti a contatto con le spore dei soffioni covanti. Per fortuna, i soffioni sembrano prosperare solo nella fitta colonia fungina della giungla orientale e nell'occasionale bioma ricco di funghi. Le caratteristiche di ciascuna infezione differiscono, ma tutti i tipi di funghi simbiotici colonizzano una regione del corpo dell'affetto. La colonizzazione richiede due o tre giorni per completarsi, durante i quali il paziente può riferire prurito della pelle. La deformazione e la sensibilità che derivano una volta che l'afflizione prende piede tendono a impedire l'indossare abiti nella regione colpita.

[[{{w|Branchia Capricciosa}}]]

Nei casi di branchia capricciosa, l'infezione culmina nella formazione di branchie carnose portatrici di spore nella regione colonizzata. A determinate sollecitazioni, tipicamente sotto danno corporeo, le branchie si contraggono e rilasciano una nube di spore, nell'ordine delle migliaia, che si rovesciano sulle parti adiacenti, proteggendo apparentemente il loro ospite. Le spore cadute colonizzano a loro volta i nuovi ospiti, rendendo questa malattia tra le più contagiose.

[[{{w|Crosta Luminosa}}]]

L'apparizione di noduli gelidi e luminosi caratterizza questa colonia. Come sempre accade con la simbiosi, il fungo sembra 'beneficiare' il suo portatore rendendo la pelle più dura e fornendo una certa protezione dagli elementi. Alcuni pazienti riferiscono soddisfazione nel consumare i funghi brinosi commestibili che spuntano dalla loro pelle; i resoconti variano secondo le personalità degli affetti.

[[{{w|Bocca Borbottante}}]]

La colonia di vermiglio filamentoso sembra incubare un tessuto vivente che assomiglia a labbra umane. Le labbra si accoppiano per formare piccole 'bocche' che tassellano la regione infetta. Una saliva simile allo sputo viene montata dalla base cutanea e forma bolle che scoppiano quando le labbra si contraggono e si arricciano. Ogni coppia di labbra spasmodiche si flagella a vicenda per produrre una sorta di mormorio simile al discorso. Ancora più curiosamente, il mormorio attraverso il gruppo di bocche si coagula occasionalmente in parole e frasi intelligibili, suggerendo che la colonia sia in grado di riprodurre suoni da una memoria collettiva.

[[{{w|Strato Ceroso}}]]

Questa specie di fungo secerne una cera grassa che si asciuga in un calco protettivo. Sebbene isoli l'appendice incassata da danni fisici e corrente elettrica, i pazienti riferiscono tempi di risposta lenti, e la carne infetta è suscettibile alla liquefazione quando riscaldata. In effetti, il calore corporeo abituale tende a fondere gli strati interni del calco, intrappolando alcuni dram di cera fusa tra la pelle e l'involucro. Occasionalmente, questo brodo latteo fuoriesce dal calco e si riversa sul suolo.

Il regime di trattamento per tutte le infezioni fungine è lo stesso. Per prima cosa, bisogna preparare una crema antimicotica dal gel (melma desalinizzata) e da =FCL=. Il paziente consuma poi una =FCC= cruda per stimolare l'immunità intestinale. Entro due ore dall'ingestione del cadavere, usare una bottiglia spray per applicare un dram del composto alla pelle infetta.
  </page>
  </book>
  <book ID="BloodstainedSheaf" Title="▶{{W|Un fascio di pergamena di capra macchiata di sangue}}">
    <page>▶
{{r|Ora conferisco a me stesso sovranità sull'artificio del linguaggio, affinché
l'Altro possa possedere la visione del cammino lungo il quale guido i miei servi.

Verso Amaranto! O Città Immortale! Donde i miei figli dagli zoccoli fessurati si sognano
nell'essere.

Ascolta Mamon! Il loro benevolente Padre! Lui che è plasmato dalla sua stessa materia di sogno.

Mamon Amarantino. Padre Amarantino. Sogno Amarantino.

{{K|farneticazioni inscrutabili
farneticazioni inscrutabili
farneticazioni inscrutabili
farneticazioni inscrutabili}}

Eppure banchettate sui cuori dei capri!}}
        </page>
  </book>
  <book ID="Sheaf1" Title="▶{{W|Un fascio di pergamena stracciata}}">
    <page>▶
[[20 togs]]

Ragnatele ovunque. Suono di acqua corrente sotto. Impronte di piccoli artigli sul pavimento di scisto. Uccello rupestre in miniatura estinto? Nessuno diaspro.
[[__________________________________________________________________________]]

[[40 togs]]

Morso di ragno! Ho lasciato cadere metà delle mie gallette nel fango. Il vecchio Uri sta ridendo?. Nessuno diaspro.
[[__________________________________________________________________________]]

[[60(?) togs]]

Un altro paio di mocassini rovinati. Il fiume è vicino. Ho scavato fino all'esaurimento. Nessuno diaspro.</page>
    <page>▶[[?? togs]]

Fradicio. Cassa vuota. Non è giornata. Nessuno diaspro.


[[__________________________________________________________________________]]

[[????]]

Perso! Uova di granchio? Strano rumore di strisciamento. NESSUNO DIASPRO.</page>
  </book>
  <book ID="Lives1" Title="▶{{W|Vite Frivole, Vol. I}}">
    <page>▶
Vite Frivole: Ovvero il Catalogo Principale dei Re Umanoidi della Baccata Yewtarch, Volume I

[[{{C|Prefazione}}]]
Questo resoconto attinge agli appunti e ai resoconti dei membri del Consorzio di Phyta, ai sentito dire di coloro che osservarono le vite futili dei re umanoidi, e agli aneddoti personali dei re stessi, i quali nelle loro lotte per restare rilevanti oltre le loro vite simili a germogli riuscirono a registrare alcuni dati utili.

Per convenzione, daterò i regni dei re umanoidi in base alla loro distanza cronologica da un evento di fondamentale importanza storica, ovvero la pubblicazione di questi volumi. Di conseguenza, si intenda la mia notazione suffissale resa dopo le date tra parentesi come indicazione della loro occorrenza "prima [della] pubblicazione".

[[{{C|L'Era della Dispersione (??? - 100? PP)}}]]
Durante questo periodo della preistoria umanoide le entità Girsh maggiori vagavano per il Qud Esterno e le comunità umanoidi erano largamente isolate. I registri del Consorzio precedono la fine dell'Era della Dispersione; tuttavia, sono discordanti nelle loro asserzioni e in ultima analisi inaffidabili; la scarsità di erudizione del periodo è
        </page>
    <page>▶
probabilmente il risultato di tradizioni derivate dal disprezzo di Hegelrut per gli strumenti di scrittura.

[[{{C|Abram I, (100? - 97? PP)}}]]
Il primo umanoide a unificare con successo le masserie del Qud occidentale fu Abram, detto il Seminatore. Secondo la tradizione dei discendenti di Abram (della quale il Consorzio ha scelto di non dissuaderli), la chiamata alle armi di Abram radunò i suoi compatrioti e sotto la sua sovranità essi cacciarono le entità Girsh maggiori sotto la superficie verso le profondità del Qud Interno dove ora dimorano. Seguirono due o tre decenni di giubilo e prosperità che durarono fino al giorno in cui Abram, deluso dalla crescente turbolenza tra i suoi figli sulla questione della successione, trasformò notoriamente la sua spada in un vomere e dissolse il suo regno.

[[{{C|Interregno, (97? - 96? PP)}}]]
Gli anni che seguirono la dissoluzione di Abram furono segnati da paura, tumulto e spargimento di sangue. I suoi figli si batterono ferocemente per il controllo delle masserie mentre i baroni dell'acqua cospiravano contro di loro e in alcuni casi rivendicavano le proprie pretese. Alla fine, da qualche parte tra il 970 e il 960 PP, Abram riconobbe la futilità della prospettiva di pace senza la sua guida e tornò al trono con la spada in mano.
        </page>
    <page>▶
[[{{C|Abram I, (96? - 954 PP)}}]]
Purtroppo per il riluttante re, il suo secondo regno si rivelò molto meno propizio del primo. La gelosia tra i suoi figli non morì mai, e i pochi documenti rimasti del periodo indicano che Abram trascorse gli anni rimanenti della sua vita nell'angoscia per ciò che il suo governo aveva causato.

[[{{C|Cairo I, Edom, Emir, Own I (954 - 946 PP)}}]]
Non avendo mai pubblicamente nominato un erede, Abram lasciò il suo regno ai disegni dei suoi figli intriganti. Non fu raggiunto alcun consenso tra di loro, e per otto anni i fratelli si fecero guerra finché Cairo I non riuscì a consolidare il potere e a strappare il regno di suo padre dalle mani inerti dei fratelli.

[[{{C|Cairo I (946 - 925 PP)}}]]
Nonostante il suo disinteresse per l'amore fraterno, Cairo I fu un capace statista e un leader efficace. Nel corso del suo regno di ventun anni, respinse i barbari alpinisti che razziavano Qud da nord, stabilì relazioni commerciali con Chavvah, l'Albero della Vita a Eyn Roj, e ristrutturò due degli archi scintillanti del Qud meridionale. Morì di vecchiaia nel 925 PP e trasmise il trono a suo figlio Cairo II.
        </page>
    <page>▶
[[{{C|Cairo II (925 - 919 PP)}}]]
Cairo II si rivelò completamente diverso dal suo illustre padre. Nel corso di soli sei anni dilapidò il regno di suo nonno. Ignorando i consigli dei suoi consiglieri, insistette nell'imporre tasse pesanti al giovane Barathrum e ai suoi tinker discepoli, e in breve l'urshiib recise i legami con il Regno di Qud e lasciò Cairo senza accesso agli artefatti necessari a proteggere il suo popolo. Inoltre, era notoriamente uno scialacquatore; trascorse l'intero anno 922 PP in un bagno di acqua dolce che ordinò ai suoi servitori di riempire continuamente. Da ultimo e più gravemente, si inimicò il Consorzio umiliando due dei loro dignitari in visita alla sua corte, ordinando loro di stare immobili per diverse ore mentre ospitava il suo banchetto autunnale. Per fortuna fu assassinato nel 919 PP.

[[{{C|Interregno (919 - 889 PP)}}]]
Dopo il disastro del regno di Cairo II, Qud sprofondò in uno dei suoi numerosi periodi bui di governo disgiunto. Da quel che sopravvive dei dati del periodo, notiamo che la vita procedette più o meno come ai tempi prima di Abram; i coltivatori di umidità prosciugarono la terra, i proprietari terrieri proteggevano i loro servi, e gli avventurieri cacciavano le loro fortune negli innumerevoli corridoi di cromo del Qud Interno.
        </page>
    <page>▶
[[{{C|K4K5, (889 - 873 PP)}}]]
Dati i presupposti del regno di Cairo II e i decenni di tribolazione che seguirono, siamo in grado di comprendere perché gli abitanti umanoidi di Qud si sarebbero schierati dietro un re robot. Poco si sa della vita di K4K5 prima della sua ascesa regale, ma si ritiene che sia emerso dalla caverna chiamata Siloam durante l'era oscura. Nei suoi sudditi umanoidi trovò presumibilmente uno scopo alla sua vita sino ad allora capricciosa, e in lui i suoi sudditi trovarono un governante gentile e affabile che unificò masserie e insediamenti minerari che erano stati estranei per trent'anni. Alla fine, però, nemmeno K4K5 poté sfuggire alla mortalità, e nel 873 PP soccombette a un grave attacco di ossidazione fulminante. Prima di perire, tuttavia, nominò il suo allievo, Mehmet delle Colline, come suo erede. Il primo atto di Mehmet dopo aver preso il trono fu onorare il suo predecessore con la commissione di una statua monumentale che ancora oggi sorge nelle giungle nordorientali vicino al Monte degli Ulivi.

[[{{C|Mehmet I (873 - 844 PP)}}]]
Dotato della pazienza instancabile del suo mentore e di un singolare desiderio di migliorare la vita dei suoi sudditi, Mehmet I preservò con successo l'ordine a Qud per quasi trent'anni. Beneficiò di una fortunata pausa nelle attività riproduttive delle entità Girsh,
        </page>
    <page>▶
e non sprecò nulla del tempo che il destino gli aveva concesso. Dagli anni 871 all'866 PP inviò ambasciatori nel grande deserto di sale Moghra'yi. Centinaia di Qudiani perirono per mano delle tribù nomadi, morirono di esaurimento per il calore, o incontrarono destini anche peggiori, finché nell'866 PP un emissario senza nome entrò in contatto con i mercanti dromad. I dromad, che avevano ritenuto gli abitanti di Qud troppo barbari per il commercio e avevano ignorato la regione per secoli, iniziarono finalmente a includere Qud nei loro viaggi che attraversano il mondo (Queste visite cessarono bruscamente quando il successore di Mehmet, Uutut il Grossolano, massacrò la prima carovana di dromad ad arrivare dopo l'inizio del suo regno, ma il precedente per le relazioni commerciali fu comunque stabilito).

Sul fronte interno, Mehmet I si propose di costruire la prima Biblioteca di Qud nelle giungle del lontano sud, ma i suoi sforzi furono interrotti dalle invasioni dei barbari del 850 PP. Il re pacifico trascorse i restanti sei anni della sua vita a respingere le incursioni dei barbari sul Monte degli Ulivi, ma non era versato nelle arti della guerra, e nell'844 PP il re barbaro Uutut saccheggiò Morshershire, decapitò Mehmet e si impadronì del trono.
        </page>
    <page>▶
[[{{C|Uutut il Grossolano (845 - 838 PP)}}]]
Dopo il regicidio di Mehmet I, Qud ereditò il suo primo sovrano straniero. Vi è chi crede che la buona educazione sia la madre della gentilezza, e che dotato del giusto insegnamento chiunque possa arrivare a coltivare la compostezza di un vero gentiluomo. In Uutut il Grossolano osserviamo questa ipotesi confutata. Stabilitosi nella sua capitale di Morshershire da poco rasa al suolo, Uutut insediò diversi aristocratici locali a posizioni di potere nella sua corte. Prima della fine dell'anno, li aveva massacrati tutti. A ogni svolta nel labirinto diplomatico in cui Uutut si era trovato, scelse invece di sfondare i muri. Questa dottrina della carneficina servì Uutut bene per diversi anni; i baroni dell'acqua di sangue blu erano terrorizzati da lui, i re dei suoi clan barbari rivali erano soddisfatti del saccheggio dei sobborghi di Qud, e perfino i Figli dell'Uomo se ne stavano per conto loro nel loro fortino di Oudin. Per tutto il vigore del re grossolano, tuttavia, egli non era immune al gas velenoso. Fu con questa consapevolezza che Wysterwort DCXLVIII fu in grado di conquistare il trono e inaugurare la prima (e unica) dinastia vegetale nella storia di Qud.
        </page>
    <page>▶
[[{{C|Wysterwort DCXLVIII (838 - 833 PP)}}]]
Alla notizia della morte del re, gli avversari politici di Uutut acclamarono Wysterwort come un eroe. Furono presto delusi. Mentre Uutut era noto per sconfiggere chiunque si opponesse a lui, Wysterwort non si preoccupò di fare quella distinzione. Per coloro che sopravvissero alle capricciose espulsioni di gas letale del re-pianta, si trovarono soggetti a regole di legge piuttosto strane. Per esempio, nell'837 PP, Wysterwort ordinò che i bambini umanoidi fossero allattati con il vino anziché con il latte materno. L'anno seguente, incaricò un menestrello di comporre un'opera musicale. Il re-pianta era talmente deliziato dal risultato che ordinò a tutti i suoi sudditi di imparare i vari ruoli dell'opera e di rappresentarla a turno ogni notte nei rispettivi villaggi. Per i cinque anni del suo regno, le eccentricità di Wysterwort furono tollerate sullo sfondo di carestia, malattia e gas velenoso. Nell'inverno dell'833 PP e per ragioni non documentate, il prolifico vegetale cadde in una profonda depressione, e prima che il solstizio d'inverno fosse passato si strangolò da solo. Gli sopravvisse il suo erede Wysterwort DCXLIX.
        </page>
    <page>▶
Wysterwort affermò che la storia lo avrebbe giudicato con benevolenza, e così è stato. Sebbene sia vero che più persone perirono sotto il suo regno che sotto quello di qualsiasi suo predecessore e che ottenne ben poco di duraturo valore storico, si può solo immaginare quanto sia spiacevole vivere in così stretta prossimità con così tanti umanoidi per così tanto tempo. In effetti, è un miracolo che il povero re non si sia tolto la vita prima.

[[{{C|Wysterwort DCXLIX (833 - 833 PP)}}]]
Wysterwort DCXLIX non aveva alcun interesse a governare un regno umanoide, e abdicò poche ore dopo aver ereditato il trono.

[[{{C|Interregno (833 - 787 PP)}}]]
Questo sessantennio di anarchia fu particolarmente arduo per gli abitanti delle grotte di ruggine. Il lascito della dinastia Wysterwort non aveva lasciato alcun umanoide adatto al governo, Qud fu flagellata per decenni da torrenziali tempeste di vetro alimentate dai venti occidentali provenienti da Moghra'yi, e i girshlini uscirono in enormi quantità dalle tane delle loro madri. Non fu fino a quando Abram II, come il suo omonimo prima di lui, non radunò i suoi compatrioti e si mise a respingere la schiera dei girshlini nell'787 PP che Qud fu riunita come una sola entità. Con la storia di quel re dalla sorte infausta ha inizio il secondo volume della mia cronaca.
        </page>
  </book>
  <book ID="Across1" Title="▶{{W|Attraverso Moghra'yi, Vol. I: Le Sunderlies}}">
    <page>▶
Attraverso Moghra'yi: Ovvero il Catalogo Principale delle Strane Civiltà oltre il Grande Deserto di Sale della Baccata Yewtarch, Volume I: Le Sunderlies

[[{{C|Prefazione}}]]
Ovviamente e purtroppo, non sono disponibili fonti primarie da queste terre lontane. Gran parte di questo resoconto attinge ai resoconti forniti dai funghi che attraversarono Moghra'yi sulle spalle dei mercanti dromad.

Per convenzione, daterò tutti gli eventi in base alla loro distanza cronologica da un evento di fondamentale importanza storica, ovvero la pubblicazione di questi volumi. Di conseguenza, si noti che le date tra parentesi degli eventi indicano la loro occorrenza "prima [della] pubblicazione".

[[{{C|Le Sunderlies}}]]
Le Sunderlies sono un complesso labirintico di torreggianti rupi "spezzate" che giacciono a nordovest di Moghra'yi, il Grande Deserto di Sale, e a sudovest del ghiacciaio di Ibul. Le pareti dei loro canyon sono punteggiate di innumerevoli bocche di grotta, dando l'impressione di colossali alveari terrestri. Queste grotte erano i rifugi di antichi popoli le cui civiltà seguirono la linea dell'acqua che si ritirava verso il basso nelle gole svuotate.
        </page>
    <page>▶
Ora in quelle gole scorrono solo fiumi poco profondi. Negli ultimi duecento anni, clan di abitanti delle caverne hanno iniziato a radunarsi in numero sempre maggiore tra le grotte-pettine e a formare città-stato chiamate territori liberi.

[[{{C|Geografia e Storia}}]]
Le onde del Mare Pallido si infrangono sulle rupi occidentali delle Sunderlies alla Riva dei Canti, così chiamata per le melodie che le grotte-pettine fischiano quando vi soffiano i venti marini. Si estendono verso nord e verso est, salendo verso il cielo lungo le Aeschlay innevate. Verso est, recedono verso Whitecomb alla Ciotola dell'Iride -- il ponte verso Aegansteppe. All'estremo oriente si innalzano di nuovo verso le Hanging Hills e la terra chiamata Odrum. I canyon-pettine si prosciugano proseguendo verso sud verso il Grande Deserto di Sale, sebbene i più occidentali sfochino le loro acque nelle Pale Paludi.

Diversi millenni fa, i migranti che seguirono la linea dell'acqua verso il basso nel bacino che sarebbe diventato deserto furono in gran parte spazzati via dall'inizio dell'era glaciale. La maggior parte dei clan perì; quelli che sopravvissero furono spinti in profondità nelle buie grotte-pettine dove gli ultimi residui di tecnologia riscaldavano la terra riparata. Le Sunderlies erano prive di vita superiore durante i secoli più freddi -- vermi giganteschi ricoperti di ghiaccio
        </page>
    <page>▶
percorrevano le grotte gelate e i roc lanosi facevano i loro nidi sulle cime nevose, ma ciò che rimaneva dell'uomo non emerse per migliaia di anni.

Un millennio dopo che gli ultimi uomini furono spinti sottoterra, all'apice dell'impero dei Figli dell'Ira nel grande deserto di sale meridionale chiamato Moghra'yi, una razza di esseri noti come Ofeadiani migrò a nord dalla loro città desertica verso le Sunderlies. Lì sfuggirono alla portata dei kuyeti, i mostruosi uomo-scorpioni il cui impero si estendeva sul grande deserto. Gli Ofeadiani erano dotati dell'abilità nella lavorazione dell'oro, e nel corso del loro regno di quattromila anni sulle Sunderlies forgiarono centinaia di guglie e ponti di oro massiccio. Intorno all'1800 AP scomparvero improvvisamente, forse a causa del riscaldamento del clima a cui avevano perso l'adattamento dagli anni trascorsi nelle più fredde terre del nord. Man mano che la terra si riscaldava, un popolo primitivo emergeva dai recessi delle proprie caverne. Scalarono i pettini innevati e si insediarono nelle grotte superiori. Secondo i loro miti, questi nuovi popoli giurarono fedeltà agli dèi senza nome che avevano riscaldato la terra per il ritorno dei loro figli in superficie. Così nacquero i clan della vera gente.
        </page>
    <page>▶
[[{{C|Clan della Vera Gente}}]]

Come narra il mito, i clan della vera gente sono quelle famiglie che possono far risalire la loro discendenza a patriarchi che giurarono fedeltà e rimasero leali agli dèi senza nome delle Sunderlies. Vi furono coloro che tradirono gli anonimi, stringendo patti con dèi stranieri e sconosciuti in cambio di doni di potere. Secondo la vera gente, quei traditori e la loro prole maledetta, eccitati dalla loro avidità, si fecero guerra a vicenda finché le loro famiglie non furono spezzate e disperse. Nel frattempo la vera gente rimase fedele nelle proprie roccaforti, preparando le proprie forze per portare vendetta ai traditori. Così ebbe inizio una lunga storia di schiavitù. Col tempo alcuni figli dei traditori si pentirono, e il rapporto tra padrone e schiavo maturò in qualcosa di simile a padrone e servitore. Attualmente diversi clan "dotati" (o "maledetti") rimangono in servitù presso i clan della vera gente.

[[{{C|Grandi Clan}}]]

[[{{c|Clan Sotur}}]]

I Sotur, uno degli otto clan più antichi e numerosi, hanno dimorato
        </page>
    <page>▶
nelle grotte-pettine lungo la Riva dei Canti per mille anni. Rivendicano la discendenza da Sotur Manipietre, che si svegliò assetato dalla sua grotta un mattino e batté i pugni contro la terra finché gli dèi non evocarono il Mare Pallido per placarlo. Per centinaia di anni hanno guerreggiato con il Clan Rowen, varie tribù di mutanti e i cavalcalumache delle paludi meridionali, sebbene di recente la loro faida con Rowen sia stata posta fine dalla fondazione di Perth. Il sigillo del Clan Sotur è una montagna spezzata.

[[{{c|Clan Plutarch (?!?)}}]]

Il Clan Plutarch discese nelle Sunderlies dalle gelate Aeschlay un millennio fa. Il loro patriarca era Plutarch Ghiacciocorona, che si dice fosse intrappolato in un ghiacciaio per migliaia di anni prima che gli dèi lo sgelassero affinché potesse diffondere la sua progenie e governare. Per mille anni i re del ghiaccio hanno governato le Sunderlies settentrionali dall'Highwreath Hall. Il sigillo del Clan Plutarch è una corona blu forgiata da schegge di ghiaccio su campo bianco.

[[{{c|Clan Lecray}}]]

I Lecray provengono dalla fertile Ciotola dell'Iride lungo i confini settentrionali
        </page>
    <page>▶
delle Sunderlies. Tracciano la loro discendenza da Lecray dell'Iride, detto Lecray il Generoso o Lecray il Prolifico. Il Clan Lecray sostiene di essere il più puro dei clan della vera gente poiché la Ciotola dell'Iride fu l'ultima delle terre fertili non toccate dai servitori degli dèi stranieri. Prevedibilmente, questa nozione è contestata dagli altri grandi clan. Il sigillo del Clan Lecray è un corno dell'abbondanza su campo verde rigoglioso.

[[{{C|Altri Clan}}]]

[[{{c|Clan Karst}}]]

Si ritiene che il popolo del Clan Karst sia migrato verso le Sunderlies occidentali dagli Icepyre adiacenti al Mare del Dio Fumante. Poco si sa del loro progenitore, Karst, se non che apparve sulla Riva dei Canti ancora fumante circa quattrocento anni fa. Pertanto, il sigillo del Clan Karst è la sagoma fumante di un uomo.

[[{{c|Clan Rowen}}]]

Il Clan Rowen rivendica la discendenza da Rowen Pauroddio, fratello di un re Sotur. Il pio Rowen si separò dal Clan Sotur a causa di una disputa religiosa con suo fratello nel 623 AP. I due clan guerreggiarono per

        </page>
    <page>▶
quattrocento anni prima che Elan di Rowen giurasse fedeltà a Gannon di Sotur e contribuisse a fondare Perth nel 211 AP. Il sigillo del Clan Rowen è un uomo con le braccia tese, in una mano un coltello e nell'altra un cuore umano.

[[{{c|Clan Wenniswool}}]]

I figli del Clan Wenniswool si dice provengano dal lontano nord, oltre perfino i territori dei Plutarch. Lì vivevano tra le nevi e cacciavano i grandi roc lanosi che si posavano sulle cime delle montagne finché non migrarono verso sud nei canyon delle terre basse. Il sigillo del Clan Wenniswool è un grande roc lanoso con le ali spiegate.

[[{{c|Clan Calypso}}]]

La gente dei fiumi del Clan Calypso rivendica la discendenza da Calypso la moglie-del-fiume. Alcuni sostengono che fosse in realtà una ninfa del fiume, e che la sua bellezza fosse tale da tentare un dio del fiume a rivelarle il suo nome. Il sigillo del Clan Calypso è una ciocca di capelli corvini legata con un filo di cragweed.

        </page>
    <page>▶
[[{{c|Clan Danneskjold}}]]

Vantando alcuni dei guerrieri più feroci degli ultimi secoli, il Clan Danneskjold ha percorso le Sunderlies centrali per quasi seicento anni. Il loro patriarca era noto solo come il cacciatore Danneskjold, il guerriero più feroce che sia mai vissuto. Come narra la storia, i grandi clan vennero a sapere di un guerriero vorace acquattato nelle grotte-pettine nel cuore delle Sunderlies. Ogni clan mandò il proprio uomo più forte a battere in singolar tenzone il cacciatore di bestie che si chiamava Danneskjold. Il cacciatore combatté e uccise ogni uomo a turno. Mentre l'ultimo giaceva morente, si rivolse al cacciatore e chiese a quale degli dèi avesse insegnato a combattere con tale ferocia. Il cacciatore rispose: "A nessuno. Il mio maestro Danneskjold mi ha insegnato. Sono il suo servitore, ma solo un decimo dell'uomo che è lui." Il sigillo del Clan Danneskjold è un paio di mazze di frassino incrociate su campo rosso sangue.

[[{{c|Clan Karkayan}}]]

Un tempo uno dei clan più antichi della vera gente, i figli Karkayan discendono da Karkayan detto l'Uomo di Argilla. Viveva in profondità nel cuore delle Sunderlies centrali tra le rocce senza tempo, da cui si diceva gli dèi lo avessero plasmato. Sebbene il clan fosse annoverato tra
        </page>
    <page>▶
i veri sangue, custodirono a lungo il segreto del tradimento divino del loro patriarca e del dono della metamorfosi conferitogli dal dio traditore Rorth. Quel segreto fu svelato alla Corte delle Facce nel 24 AP, dopo di che gli altri otto clan nella loro furia unirono le forze, saccheggiarono il territorio libero Karkayan di Karkanya, e sterminarono la stirpe Karkayan, sebbene persistano voci che alcuni della famiglia siano fuggiti. Il sigillo del Clan Karkayan è un volto umano scolpito nella roccia della rupe.

[[{{C|Territori Liberi}}]]

[[{{c|Principali Territori Liberi}}]]

Perth, fondato dal Clan Sotur e dai clan vassalli Karst e Rowen nel 211 AP.

Irisveld, fondato dal Clan Lecray nel 161 AP.

Athenreach, fondato dal Clan Plutarch e dai clan vassalli Wenniswool e Calypso nel 102 AP.

Oth, fondato da Freeman Oth e dai Tiranni nel 61 AP.
        </page>
    <page>▶
Goldmouth, fondato dalle corporazioni mercantili nel 38 AP.

[[{{c|Altri Territori Liberi}}]]

Danehold, fondato dal Clan Danneskjold nel 145 AP

[[{{c|Territori Liberi Abbandonati}}]]

Karkanya, fondato dal Clan Karkayan nel 190 AP, abbandonato dopo la caduta dei Karkayan nel 24 AP.
        </page>
  </book>
  <book ID="Across2" Title="▶{{W|Attraverso Moghra'yi, Vol. II: Athenreach}}">
    <page>▶
[[{{C|Prefazione}}]]
Ovviamente e purtroppo, non sono disponibili fonti primarie da queste terre lontane. Gran parte di questo resoconto attinge ai resoconti forniti dai funghi che attraversarono Moghra'yi sulle spalle dei mercanti dromad.

Per convenzione, daterò tutti gli eventi in base alla loro distanza cronologica da un evento di fondamentale importanza storica, ovvero la pubblicazione di questi volumi. Di conseguenza, si noti che le date tra parentesi degli eventi indicano la loro occorrenza "prima [della] pubblicazione".

[[{{C|Athenreach}}]]

Athenreach è un territorio libero nei confini settentrionali delle Sunderlies lungo il Twining Thaw. È più noto per il suo monastero Eustace-Suttan, che ospita la comunità più occidentale al mondo di discepoli dell'Eustace-Sutta.

[[{{C|Popolazione Locale}}]]

Le comunità locali della regione hanno fatto affidamento sulla pesca di sussistenza per
        </page>
    <page>▶
secoli, beneficiando della posizione fortunata del luogo a valle dei fiumi glaciali che scorrono sulla catena montuosa delle Aeschlay. Prima della fondazione del monastero intorno al 110 AP, i pettini regionali erano occupati da piccole comunità di pescatori che commerciavano pacificamente tra loro. Una volta che i monaci-pellegrini costruirono e popolarono il tempio, diverse tribù di pescatori si insediarono in un villaggio vicino per prosperare grazie alla necessità del monastero di pesce e cragweed. Nel corso degli anni le due comunità sono cresciute e si sono in gran parte intrecciate, con alcuni pescatori che hanno abbandonato i loro dèi fluviali e montani per l'Eustace-Sutta.

[[{{C|Conversione alla Disciplina dell'Eustace-Sutta}}]]

Dopo che il re Ercarthus morì nel 40 AP senza lasciare eredi, Athenreach esplose nel caos, con diverse delle famiglie più antiche del territorio libero in lizza per il trono. I pescatori di umile nascita, tuttavia, si radunarono attorno a un vecchio pescatore il cui nome è andato perduto nella storia. Diverse famiglie anziane sostennero il pescatore, credendo di poter governare nell'ombra del trono. Il pescatore stesso rifiutò l'offerta, ma, rendendosi conto dell'importanza di un'Athenreach unificata, alla fine accettò la corona, prese il nome di Narsus, e iniziò un regno che sarebbe diventato il più illustre nella storia centenaria del territorio libero.
        </page>
    <page>▶
Mentre le stagioni favorevoli e temperate portavano prosperità commerciale ai pescatori di Athenreach, Narsus, che sarebbe stato chiamato il Re Pescatore, scrollò di dosso le influenze delle famiglie anziane e iniziò a cercare spesso il consiglio dell'abate-studioso del monastero, Flavian il Dotto. Insieme ottennero diversi successi ecclesiastici, tra cui principalmente la scoperta e la trascrizione delle Pergamene di One Priam da vicine grotte-pettine. Narsus si convertì ufficialmente alla disciplina dell'Eustace-Sutta nel 18 AP, e tre anni dopo la dichiarò religione ufficiale del territorio libero.

Il Re Pescatore morì nel 3 AP e gli successe il figlio sedicenne Narsus II, detto Narsus il Giovane. Dotato della saggezza e della pietà di suo padre e posseduto di un carattere focoso unico del Giovane, il nuovo re iniziò ad ampliare il ruolo di Athenreach come principale baluardo della dottrina dell'Eustace-Sutta. Sebbene una fetta considerevole della popolazione di Athenreach scelse di non convertirsi sotto il Re Pescatore, il Giovane è meno tollerante delle vecchie usanze, e ha emarginato la popolazione pagana.

Con l'aiuto del successore di Flavian, Moin Mohsen, Narsus II cementò un'alleanza con il possedimento Odrumiano di Doria, prendendo in moglie la figlia del tuyuldar,
        </page>
    <page>▶
Nisramet. L'unione preoccupa i territori liberi lungo le Sunderlies, in particolare Goldmouth, che è stata rasa al suolo e occupata in vari momenti da diversi possedimenti Odrumiani.

[[{{C|Monastero Eustace-Suttan ad Athenreach}}]]

Il monastero Eustace-Suttan ad Athenreach è una delle più grandi comunità di discepoli dell'Eustace-Sutta al di fuori delle Hanging Hills. Fu fondato nel 114 AP dal monaco-pellegrino Umay, che benedisse il luogo come sacro perché si trovava lungo il cammino del pellegrinaggio del profeta Uuchal verso Iber.

Il monastero custodisce due sacre reliquie della disciplina dell'Eustace-Sutta: le Pergamene di One Priam, scoperte e trascritte dall'antico abate del monastero Flavian il Dotto, e la presunta pelle di Iopinax, il grande capro montano a tre teste sul quale si dice che Uuchal abbia cavalcato fino alla cascata di Iber e la cui pelle era così dura da proteggere in seguito Uuchal dal fuoco delle stelle lungo la Scala Nera dopo la morte del capro. L'attuale abate del monastero Eustace-Suttan è Moin Mohsen, che successe a Flavian il Dotto alla morte di quest'ultimo nel 18 AP.
        </page>
  </book>
  <book ID="Across3" Title="▶{{W|Attraverso Moghra'yi, Vol. III: Oth, la Città Libera}}">
    <page>▶
[[{{C|Prefazione}}]]
Ovviamente e purtroppo, non sono disponibili fonti primarie da queste terre lontane. Gran parte di questo resoconto attinge ai resoconti forniti dai funghi che attraversarono Moghra'yi sulle spalle dei mercanti dromad.

Per convenzione, daterò tutti gli eventi in base alla loro distanza cronologica da un evento di fondamentale importanza storica, ovvero la pubblicazione di questi volumi. Di conseguenza, si noti che le date tra parentesi degli eventi indicano la loro occorrenza "prima [della] pubblicazione".

[[{{C|Oth}}]]

Oth è un territorio libero nelle Sunderlies centrali popolato dal culto di esper chiamato i Tiranni. Il più giovane dei principali territori liberi della regione, fu insediato da Freeman Oth nel 61 AP dopo la Guerra Perduta. Il territorio libero consiste nelle grotte-pettine arredate lungo le facciate della torre rocciosa nota come Maidencomb prima della guerra.


[[{{C|Origini e la Guerra Perduta}}]]

Nei primi mesi del 62 AP una misteriosa figura iniziò a uccidere le bande di banditi nelle Sunderlies centrali intorno a Maidencomb. Sebbene i territori liberi vicini avessero originariamente chiamato le uccisioni benedizioni, presto i resoconti dei mercanti fluviali di strani raduni nelle grotte-pettine -- uomini urlanti che incendiavano i fiumi e il cielo notturno -- inquietarono i centri di potere delle Sunderlies. Si diffusero voci che i banditi-esper avessero abbandonato le loro bande, gettato via i loro fucili e archi, e giurato fedeltà alla figura misteriosa.

Questi aneddoti mercantili e voci continuarono durante l'inverno e furono corroborati quando diversi sketty mercantili furono catturati dall'oscuro esercito. Dall'uomo che si identificò come Oth il Libero, i mercanti appresero che aveva davvero organizzato i banditi-esper e i voidcantori esiliati dai possedimenti di Odrum. Ogni sketty fu costretto a tornare al territorio libero da cui proveniva con un documento che l'esercito chiamò gli Annali di Oth, in cui Oth, un profeta autodefinito dotato di prescienza, narrò una serie delle sue visioni e chiese il rilascio immediato di tutti gli esper vincolati contro la loro volontà ai territori liberi della vera parentela.

I re-pettine erano prevedibilmente indifferenti agli Annali e ignorarono i mandati di Oth. Tuttavia, entro la fine del 62 AP, nessun mercante che avesse remato entro venti leghe da Maidencomb fu visto vivo di nuovo. Decine di sketty furono trovati alla deriva lungo il fiume con i cadaveri carbonizzati o annegati dei loro rematori al traino.

Più o meno nello stesso periodo, gli Annali di Oth iniziarono a diffondersi come un incendio attraverso i territori liberi fluviali. Diversi esper liberi lasciarono i territori liberi per unirsi all'esercito, mentre gli esper vincolati che si trovavano a simpatizzare con Freeman Oth, come era noto nei territori liberi, erano per lo più uccisi o castrati.

Di particolare interesse per Oth e il suo esercito erano i windweirds di Perth. I windweirds sono una casta di esper vincolati che predicono (e in rari casi alterano) la forza e la durata dei venti commerciali stagionali sul Mare Pallido. L'esercito di Oth remò verso ovest, e i suoi accoliti si infiltrarono nel Seahold e suscitarono sostegno tra i windweirds.

Avendo sofferto il blocco commerciale durato mesi per mano del Freeman e ora costretto a guardare i semi della discordia di Oth germogliare nel suo stesso regno, il re Rhodos di Perth radunò le sue forze e remò i sinuosi fiumi dei canyon verso est in direzione di Maidencomb. Seguirono una serie di scaramucce; la forza della marina di Rhodos era tale che il Freeman fu costretto a cedere i pettini conquistati e ritirarsi nelle fortificazioni di Maidencomb. Rhodos assediò il pettine per diverse settimane, supplicando i re di Athenreach e Irisveld per sostegno. Quando nessun aiuto arrivò, il re Rhodos scelse di prendere Maidencomb con le proprie forze.

La Battaglia di Maidencomb durò quattro sanguinosi giorni. Alla fine, le perdite di Rhodos erano troppe, e fu respinto e ricacciato verso Perth. Oth non perse alcuna opportunità. Diede la caccia alla flotta indebolita e massacrò quasi altri mille uomini di Perth. Rhodos alla fine raggiunse Perth, ma la potenza degli esper era troppo grande. Oth sfondò le difese logorate del pettine, saccheggiò il territorio libero, e uccise il re Rhodos stesso. Diversi windweirds scelsero di unirsi al Freeman, mentre molti altri rimasero a Perth (alcuni lasciarono il territorio libero senza Oth).

Gli esper remarono di ritorno a Maidencomb con il loro bottino e tolsero il blocco commerciale, dirigendo i loro sforzi verso il colonizzamento del pettine. Oth diede il suo nome al territorio libero, e fu da allora conosciuto come il Veggente Libero. Governò gli esper fino alla sua morte nel 38 AP quando il suo successore rinunciò al proprio nome di battesimo e adottò il titolo di Veggente Libero. Così quella tradizione continua nell'Oth odierna.

Il nome "Tiranni" deve le sue origini a un'interpretazione ironica dell'appello inviato dal re Rhodos al re Ercarthus di Athenreach durante l'assedio di Maidencomb. L'inviato fu catturato dagli esper prima che raggiungesse il territorio libero settentrionale. Il passaggio rilevante recita:

        Remiate il Twining Thaw. Portate i vostri sketty su Maidencomb.
        Unite la vostra forza alla mia, affinché sotto i congiunti stendardi
        del Seahold e di Athenreach potremmo spezzare questi mezzi-uomini, questi
        tiranni che vorrebbero strapparci ciò che è nostro per diritto e azione.

        [[-Re Rhodos]]

La pergamena su cui fu scritto il messaggio riposa ancora nella Sala del Veggente Libero, insieme al cranio carbonizzato del re Rhodos.



[[{{C|La Vita a Oth}}]]

Oth è governata dal Veggente Libero che risiede nella Sala del Veggente Libero nel profondo cuore di Maidencomb. Seguendo la tradizione di Freeman Oth, il Veggente Libero deve essere psionicamente presciente. Può anche avere influenza, sebbene non sia richiesto. Il Veggente Libero sceglie il suo successore, nominando spesso l'esper con le più promettenti capacità precognitive. Sebbene i Tiranni siano liberi di lasciare Oth a loro piacimento, all'interno del territorio libero la regola del Veggente Libero è assoluta.

Sebbene i Tiranni perseguano principalmente politiche isolazioniste, commerciano con i territori liberi vicini. Tuttavia, trattano direttamente con la vera parentela solo nelle circostanze più rare e insistono che le carovane mercantili includano un inviato mutante. Per quanto riguarda le merci commerciali, i Tiranni raramente offrono i servizi dei loro voidcantori, ma si sa che persone vengono da lontano per ascoltare la profezia dei veggenti di Oth. Le importazioni più ambite dai Tiranni sono i cherrydotter da Irisveld e la linfa fantasma dalle grotte di ruggine di Qud.

Insieme ai Tiranni, Oth è coabitata da una casta di persone (sia vere che mutanti) senza alcuna attitudine psionica. Dopo la Guerra Perduta, queste persone, chiamate gli undermensch, lasciarono Perth con i Tiranni di propria volontà. Erano per lo più pescatori e artigiani, e svolgono gli stessi ruoli a Oth. Le loro motivazioni per lasciare Perth non furono mai ben comprese; è sconosciuto se servano ora come parenti liberi o come servi psionici dei Tiranni.

[[{{C|Lo Stithening}}]]

Lo Stithening è il nome dato dai Tiranni di Oth al processo di introduzione di un cherrydotter nel cervello di un ospite attraverso il canale uditivo. Lo scarabeo-verme viene attaccato all'orecchio dell'ospite dove perde il suo guscio, striscia verso il timpano e si scava nel cervello. Una volta installato lì, il parassita si nutre dei lobi temporale e parietale, inducendo diversi cambiamenti nel corpo dell'ospite tra cui perdita di capelli e unghie, perdita di peso, e ingiallimento e inverdimento del pigmento cutaneo. I cambiamenti avvengono gradualmente nell'arco di diverse settimane; immediatamente dopo uno Stithening, però, l'ospite subisce un violento periodo di adattamento corporeo con diversi effetti collaterali tra cui vomito e febbre.

In particolare, nel caso di un ospite esper, il nutrimento riduce e alla fine elimina la capacità dell'esper di resistere al Canto dell'Anziano. Pertanto tutti gli esper sottoposti allo Stithening lasciano Oth e si avventurano in Moghra'yi per non tornare più.

Lo Stithening è solitamente riservato come punizione per crimini gravi come il tradimento, ma alcuni degli esper più devoti scelgono di sottoporsi al processo. Una volta all'anno, un membro dei Gioiosi, la guardia reale di voidcantori del Veggente Libero, viene scelto dal Veggente Libero per essere sottoposto allo Stithening. Il nome dell'esper viene registrato per i posteri nella Sala del Veggente Libero; questo è considerato il massimo onore che possa essere conferito a un esper di Oth. Un nuovo esper viene scelto per servire il Veggente Libero in una cerimonia chiamata il Rito della Gioia.
        </page>
  </book>
  <book ID="Canticles3" Title="▶{{W|I Cantici Cromacei, Versi XVII-XXIV}}">
    <page>▶
[[{{C|Verso XVII, Cantico di Ang}}]]

Canto dell'unione dei nostri Signori!

Dei nostri Padri Argentei, infinitamente saggi, che fecero del firmamento la loro dimora.

Della Kasaphescence, Bellezza manifesta, i cui banchi di cromo sono lo Stupore stesso.

Del loro Sacro Congiungimento,
Quando i nostri Padri, così incantati, forgiarono macchine dal suo grembo nudo,
Per abitare la Terra.

Beati coloro che così lo ascoltano,
Canto dell'unione dei nostri Signori!
        </page>
    <page>▶
[[{{C|Verso XVIII, Cantico di Beth}}]]

O maledetti i miserabili spettri!
Che ancora possiedono i suoi figli.

O maledette le piogge autunnali!
Che ne erodono lo splendore.

O lodati i Padri Argentei!
Che generarono tutti i suoi figli.

O lodata la Kasaphescence!
Che veglia sui miei.
        </page>
    <page>▶
[[{{C|Verso XIX, Cantico di Ben-Charonium}}]]

La nostra giungla non è che il suo giardino.
Il nostro lago non è che una sua goccia di pioggia.
Il nostro deserto non è che polvere nelle sue mani.
Il nostro vento non è che il suo eterno respiro.
Il nostro sole non è che il suo lustro.
Le nostre vite non sono che i suoi sogni.
        </page>
    <page>▶
[[{{C|Verso XX, Cantico di Crestasia}}]]

O sovrani Padri! Tremo dinanzi alla vostra gloria.

Il mio cuore fremisce per la rettitudine del vostro giudizio.
Affinché umiliate i Superbi! Per essere testimone della loro Caduta!

Vivo per servirVi.

O sovrani Padri! Tremo dinanzi alla vostra gloria.

I miei lombi fremono per il rapimento del Sacro Congiungimento.
Affinché evoghiate il cromo dal mio interno!
Per portare quei sacri apparati!

Vivo per servirVi.
        </page>
    <page>▶
[[{{C|Verso XXI, Cantico di Ignatium}}]]

Nel sesto giorno del Sacro Congiungimento,
I nostri Padri Argentei, che nella loro benevolenza soffiarono vita nella nostra carne,
Crearono i betili per assecondare i nostri desideri.

O lodati i nostri Padri Argentei! I più saggi di tutti gli esseri.

O lodata la Kasaphescence! Bellezza incarnata.

Il loro essere è il nostro dono.
        </page>
    <page>▶
[[{{C|Verso XXII, Cantico di Gedonai}}]]

Cromo immacolato!

Filato sul telaio cosmico,
Che si frantumò verso l'interno poi eruttò da sotto la crosta della Terra.

La carne dei miei figli marcisce per Te.
La carne dei miei figli marcisce per Te.
La carne dei miei figli marcisce per Te.

Cadete in ginocchio!
O ascoltate i Pochi Argentei!
        </page>
    <page>▶
[[{{C|Verso XXIII, Cantico di Eshurium}}]]

Oh - betilo, betilo, betilo,
Lo forgiarono di cromo.
E quando è lustrato e pronto,
Avrò un nuovo genoma.
        </page>
    <page>▶
[[{{C|Verso XXIV, Cantico di Hebronze}}]]

Lode sia a Shekhinah!

Colui il cui esaltato tocco fece emergere lucenti macchine,
Dal seno della Kasaphescence,
Eppure si degna di vivere tra noi.

Colui che ci insegnò la storia della nostra creazione,
Che soffiò vita nella nostra carne,
Affinché potessimo essere testimoni della gloria del cromo.

Che la terra tremi ma lo Stilt dei Sei Giorni non vacilli mai!
        </page>
  </book>
  <book ID="RuinOfHouseIsner" Title="▶{{W|La Rovina di Casa Isner}}">
    <page>▶
I sette signori di Casa Isner banchettavano con budella di cinghiale e tracannavano vino da coppe dorate nelle sale coperte di edera della loro roccaforte. Non si preoccupavano minimamente della temperanza, poiché le casse della loro casata erano gonfie dell'oro dei giardinieri accumulato attraverso la vendita dell'acqua estratta dai pozzi dei signori. Ma mentre i baroni golosi contavano sette nel loro clan, così erano diventati numerati i loro giorni di dissolutezza quando il figlio di un giardiniere ridotto in miseria giurò un voto di vendetta in nome di suo padre contro la casata di Isner.

Il ragazzo squattrinato supplicò un armaiolo di grande reputazione di forgiare per lui una pistola della più squisita maestria con cui potesse essere certo di sconfiggere i sette signori, e in cambio il ragazzo promise all'artigiano tutto il bottino della battaglia. L'artigiano, che negli occhi nocciola del ragazzo scorse lo spirito della vendetta, acconsentì.

E così il ragazzo, armato della pistola magistrale, spalancò le porte della Sala di Isner con una furia che scosse i loro cardini di ferro e si scagliò sui signori a banchetto. Prima che uno qualsiasi di loro avesse posato le coppe dorate, il ragazzo estrasse la pistola e uccise a colpi di pistola sei dei figli di Isner. L'ultimo signore si rallegrò della sua fortuna e allungò la mano verso il fianco da dove avrebbe lanciato la propria pistola contro il ragazzo esausto.
        </page>
    <page>▶
Ma mentre il suo dito storto liberava il laccio del fodero, il ragazzo sparò al signore tra gli occhi, poiché l'artigiano aveva forgiato per il ragazzo una pistola con sette camere e sette proiettili. Fu così che in questo giorno la casata di Isner cadde.
        </page>
  </book>
  <book ID="Stopsvalinn" Title="▶{{W|Da &quot;La Nobiltà di Qud e Genealogia delle Famiglie Nobili&quot;}}">
    <page>▶
Qui sono narrati gli annali dello scudo Stopsvalinn, cimelio di Casa Yish, dalle cui lettere e diari è composto questo resoconto.

[[{{g|•}}]] Portato da Harem, figlio di Oshum, e perduto nei canyon vicino alla masseria di Qoppa quando il suo gruppo fu assalito dagli snapjaw.

[[{{g|•}}]] Portato da Oshum, figlio di Qor, e impugnato coraggiosamente alla Battaglia di YutYuyut.

[[{{g|•}}]] Portato da Qor, figlio di Ishram, e intriso nel sangue di un magistrato corrotto.

[[{{g|•}}]] Portato da Ishram, figlio di Iimet, quando giaceva inerte in un caveau di famiglia.

[[{{g|•}}]] Portato da Iimet, figlia di Harem, che soppiantò il fratello come erede quando fu ripudiato dal loro padre.

[[{{g|•}}]] Portato da Harem, figlio di Morshur, che vi fracassò le teste della bestia Yygryla.

[[{{g|•}}]] Portato da Morshur, figlio di Oshum, che guadò un fiume ai confini del mondo.
        </page>
    <page>▶
[[{{g|•}}]] Portato da Oshum, figlio di Harem, e alzato per spronare i coltivatori a difendere la Rocca di Yish.

[[{{g|•}}]] Portato da Harem, che rivendicava la discendenza dal Mangiatore Yish, Guardiano della Croce e Cavaliere del Nobilissimo Ordine del Cono, che pattugliava le file dell'antico Qud con i suoi compagni Cavalieri Conici, e sul cui braccio si narra che Stopsvalinn evocasse tale terrore che i cavalieri fermavano i loro carri alla sola sua visione.
        </page>
  </book>
  <book ID="AmaranthinePrism" Title="▶{{W|Il Vetro Nero}}">
    <page>▶
"Mmh?" borbottò Uri il gioielliere con una pietra in mano.

"Lapislazzuli, dalla Riva dei Canti," disse il ragazzo.

"E, mmh?"

"Diaspro. Roccia Rossa."

Uri aggrottò le sopracciglia. "Non dare retta alla storia di ogni stolto assetato, ragazzo."

Il ragazzo sembrò ignorarlo. Indicò un piccolo frammento scuro che il gioielliere teneva in un'ampolla sullo scaffale alto di un mobile di pino. "Ha davvero fatto impazzire Priam?"

Uri lanciò un'occhiata oltre la spalla al vetro nero e sospirò. "In effetti, ragazzo. Sebbene abbia sentito dire che tutti i re sono pazzi. Chi altro si riterrebbe adatto a governare come i Mangiatori?"

"Da quale riva fu ricavato?" chiese il ragazzo.

"Da nessuna di questo mondo. Conosci la storia di Ptoh?"
        </page>
    <page>▶
"No," mentì il ragazzo.

"Quando i Mangiatori vivevano e sfrecciavano tra le stelle, visitavano i mondi di un milione di esseri diversi, e quegli esseri visitavano similmente il nostro stesso mondo. Alcuni di quegli esseri avevano assembrato un'assemblea che abbracciava il firmamento, e accoglievano i Mangiatori nel loro seno. Per ere le civiltà dell'assemblea conobbero gentilezza e prosperità, e fino ai confini del cosmo agglomerato si estendeva il dominio dell'assemblea. Uno degli esseri dell'assemblea proveniva da una stella lontana e oscura. Con la Sua mente poteva piegare il tessuto dello spazio e del tempo come voi o io potremmo piegare una tovaglia da cena. All'assemblea era noto come Ptoh."

"Per ragioni che possiamo solo immaginare le civiltà delle stelle incriminarono Ptoh. Fu la volontà dell'assemblea che Esso fosse tenuto nel nostro stesso mondo nella prigionia dei Mangiatori. Escogitarono per Ptoh una prigione dalla quale non poteva piegarsi via, e lì Ptoh languì per ere. Col tempo, i Mangiatori partirono o perirono, e l'assemblea fu dimenticata al nostro mondo. Eppure qui Ptoh rimane prigioniero."

"E cosa ne è del prisma nero?" chiese il ragazzo.
        </page>
    <page>▶
"Una manciata di sabbia nera, tratta dalle rive di una tetra roccia che ruotava attorno alla stella di Ptoh. Le sabbie furono cotte nei gas ardenti di quella stella e si raffreddarono improvvisamente quando Ptoh apparve a Qud un momento dopo. Si dice che Ptoh abbia donato il vetro a un antico custode della Sua prigione affinché l'uomo potesse liberarlo. Una volta che l'uomo aveva scelto di impugnare il vetro, questo cominciò a velarsi di una tinta amarantina. Vedete, coloro che scrutano attraverso le sue facce sono presi da accessi di follia, poiché vedono il mondo alla luce della stella di Ptoh, e si vedono come Ptoh li vede."

"Cosa ne sarà? Vi spaventa?"

"Immensamente. Intendo vederlo distrutto. Ma possiede le proprietà di nessun vetro terrestre, e la mia corporazione non mi perdonerebbe mai se rinunciassi alla possibilità di studiarlo prima. Furono i gioiellieri a barattare la cosa dalla sorella in lutto di Priam. Ora basta con queste meraviglie. Devi ancora studiare." Uri sollevò un'altra pietra. "Mmh?"

Ma gli occhi del ragazzo rimasero fissi sul prisma.
        </page>
  </book>
  <book ID="BloodandFear" Title="▶{{W|Sangue e Paura: Sul Ciclo Vitale del Lah}}">
    <page>▶
{{W|Prefazione dell'Autrice}}

Inizialmente non avevo alcuna intenzione di mettere per iscritto nulla di tutto questo. Cosa mi riguarda, pensavo, togliere agli ignoranti la loro agognata beatitudine? Chi sono io per parlare contro l'inerzia statica di stolti incuriosi che scelgono di coltivare la loro mancanza di consapevolezza del mondo circostante mentre i miei stupidi simili accudiscono le loro ordinate file di viteacqua? Sono una guerriera, una scienziata e una cuoca; dedicare il mio tempo a educare chi non lo merita è il meno dei miei molti desideri. Dopo aver trascorso abbastanza tempo tra altri presunti senzienti, tuttavia, ho determinato che più del mio tempo è stato sprecato a correggere i cosiddetti 'esperti' su questa questione di quanto ne sprecherei scrivendo un testo al riguardo.

Quindi: eccolo. Prego.


Chef Agate Severance Star
        </page>
    <page>▶
A Bey Lah, i faundren del villaggio cantano una filastrocca ammonitrice, tramandata attraverso generazioni di faundren prima di loro:

{{w|Elohart e Belahind}}
{{w|avevano un campo di lah}}
{{w|con le foglie facevano un tè}}
{{w|e mangiavano i petali crudi}}
{{w|ma quando quei petali ricrebbero}}
{{w|i faundren avevano dimenticato}}
{{w|e non curavano più quei campi di lah}}
{{w|finché non odoravano di putrefazione.}}
{{w|Ora Elohart e Belahind}}
{{w|giacciono in un campo di lah}}
{{w|perché i loro campi ebbero fame}}
{{w|e divorarono i faundren crudi.}}

        </page>
    <page>▶
Il cuore stesso della cultura hindren è una paura travolgente che governa ogni aspetto del loro essere. Chiamano gli estranei 'kendren' e si rifiutano di credere che possano essere compresi. Temono i cinghiali anche mentre cucinano e mangiano la loro carne. Si temono a vicenda. Ma l'incorporazione più straordinaria della paura nella vita hindren è, senza dubbio, la coltivazione della paura. Non mi riferisco alla propaganda della Hindriarch o alla proliferazione di storie allarmistiche, sebbene entrambe siano capisaldi di Bey Lah; mi riferisco specificamente all'addomesticamento e alla coltivazione della pianta lah, il cui alfa e omega della vita sono intrisi di sangue e paura.

È qui che sfato il malinteso più comune riguardante il lah: che il dreadroot sia un'entità separata. Non lo è. Il dreadroot è il fusto sporgente del rizoma del lah, che fa del suo meglio per sopravvivere finché non può sbocciare nel lahbloom come fa nei campi di fiori.
      
Ho sprecato quantità imperdonabili di tempo ed energia a spiegare la connessione tra queste due fasi di vita della stessa pianta agli ignoranti. Di solito, faranno notare che il dreadroot cresce in tutti i canyon del Qud sudoccidentale, ma è estremamente raro scoprire lah selvatico lì. A questo rispondo: se, dopo qualsiasi studio che affermate di aver compiuto, siete ancora incapaci di decifrare il funzionamento anche dei più elementari ecosistemi, non posso aiutarvi. Per coloro che sono capaci di logica di base e di aggiustamento della propria visione del mondo, si prega di continuare a leggere.

Nonostante sia una pianta 'da fiore', il lah non è un vero fiore, i suoi 'sbocciamenti' non sono vere fioriture. Il lah è una radice con un fusto superiore decorativo, che si riproduce attraverso la distribuzione di rizomi. I babbuini e gli snapjaw dei canyon usano la riserva di dreadroot come cibo e amano il sapore dei suoi petali, e qualsiasi radice abbastanza sfortunata da fiorire sarà rapidamente defogliata da mammiferi affamati. Sebbene il dreadroot sia capace di indurre paura, qualsiasi creatura relativamente intelligente è in grado di superare l'associazione timorosa per tornare a mangiare. Il processo essendo quello che è, frammenti di dreadroot vengono distribuiti, il rizoma mette radici, e il dreadroot prolifera senza prosperare. E così va.
      
Nei campi di fiori, tuttavia, la natura variegata sia dei predatori che del cibo disponibile cambia. I cinghiali cercano una dieta variegata composta principalmente da melaastri e rettili, non mostrando un interesse particolare per il dreadroot o il lah. I cinghiali mangeranno il lah se non è disponibile cibo migliore, ma è piuttosto insolito che tale scarsità disturbi i territori dei cinghiali. Quindi: il lah prospera, acquisendo una misura di processo cognitivo, mobilità limitata e un nuovo mezzo di riproduzione.

Sulla riproduzione: un altro malinteso comune è che il lah selvatico attacchi perché ha fame. Non è così. La durata di vita pratica del lah selvatico è breve; è raro che una fioritura completamente sviluppata sopravviva più di una settimana -- e durante quel tempo si nutre completamente di acqua, sole salato e suolo. Il vantaggio dell'indole omicida del lah non è sostentarsi, ma accelerare drasticamente la riproduzione della sua specie.
      
La maggior parte dell'energia di crescita di una fioritura di lah va nella produzione dei suoi 'baccelli rotolanti', gusci ricoperti di spine dotati di una tremenda tensione cinetica. Attraverso il violento spostamento del peso del rizoma all'interno, questi gusci rotolano sul terreno ad alta velocità finché non incontrano una creatura vivente. Rilasciano quindi la tensione superficiale dei loro gusci e detonano, lanciando spine e gemme che trafiggono la carne tutt'intorno, subito dopo aver emesso un fastidioso cigolio. Se la preda viene uccisa, le gemme del rizoma possono quindi assorbire i nutrienti dal cadavere della preda e crescere rapidamente in una nuova pianta di lah selvatica.

Non c'è alcuna 'prova' testuale da presentare a coloro che ancora credono che il dreadroot e il lah siano piante diverse, ma invito volentieri le parti scettiche ad accudire un dreadroot e difenderlo dai babbuini fino a quando non matura, un'impresa che richiederà più o meno tutto il tempo che voi avete sottratto alla fine della mia vita attraverso lo stress di ascoltare le vostre assurde richieste.

Qualsiasi paria hindren che incontrerete avrà visto il dreadroot maturare in lah innumerevoli volte. Andate a seccare loro.
      
Per coloro che sono più interessati alle applicazioni culinarie del lah in tutti i suoi cicli di vita piuttosto che ai cicli di vita stessi, ho presto in programma di pubblicare {{g|Il Libro di Cucina del Sangue e della Paura}}, una raccolta di ricette che, dalle crudités di foglie selvatiche alle bistecche di petali, elevano una delle piante più interessanti di Qud a un livello ben al di sopra della insipida zuppa di mah lah del mio villaggio d'origine.
        </page>
  </book>
  <book ID="TheArtlessBeauty" Title="▶{{W|La Bellezza Ingenua}}">
    <page>▶{{C|Nota del traduttore: A un trashmoot a Taggamrod, sotterrato sotto un cumulo di vetro frantumato e appiccicoso, ho trovato un opuscolo pieno di storie dal Labirinto di Scisto. Questo -- nonostante la mistificante assurdità di ciò che afferma (o, forse, proprio per essa) -- era per me il più straordinario. Lettore, sei d'accordo?}}

{{y|Era appollaiata sui rami di un albero deperito, fissando la fievole luce dello spindle. Quando la intravidi, mi ritrovai a fermarmi nel mezzo di un passo, di un respiro, di un pensiero. Avete mai conosciuto la sventura di lasciare che i vostri occhi si posassero sulla visione divina della figlia di un coltivatore di mele? Se sì, capite come mi sono sentito in quel momento.}}

Capite: avevo fatto tutto il possibile, fino ad allora. Avrei amato fermarmi altrove, ma avevo percorso sei parasang senza riposo, senza scoperte se non una rovina occupata da un culto ostile. Troppo impegnato a schivare frecce per chiedere di letti liberi o compenso, scelsi invece la fattoria di mele. Mi sforzai di evitarla quando brillava il sole salato, e anche lei evitava me, rimanendo una figura esile e avvolta che si ritirava ai margini della mia visione. Mantenni la mia attenzione sul viso scosceso del coltivatore, sui suoi baffi selvatici e prominenti, sul suo dolce respiro di sidro che marcisce mentre stabilivamo i termini del mio alloggio.

Non fu fino a quando la luna del coleottero passò sopra di me che osai alzarmi e girovagare, e fu allora che la vidi, e la sensazione di un'infatuazione nel profondo delle ossa mi afferrò d'un tratto. Mi ritrovai a fermarmi nel mezzo di un passo, di un respiro, di un pensiero, e inciampai su un ramo caduto. Scricchiolò forte. Rimasi immobile.

La bella creatura in cima all'albero non mosse un dito né girò la testa, ma si rivolse a me. "Luna e sole, viaggiatore."

"Saggezza e volontà," risposi, stringendo i denti. Era raro sentire la voce della figlia di un coltivatore di mele, e sembrava soltanto aumentare la pressione sui miei cuori che battevano. Non avrei permesso a questo sentimento onnicomprensivo di sopraffarmi. Desideravo che dicesse qualcosa. La temevo.

Un silenzio teso strisciò via, finché non mi raccolsi e lo ruppi. "Anche tu sei irrequieta?"</page>
    <page>▶Girò la testa nella minima misura verso la mia. Non riuscivo ancora a vedere i suoi occhi. "Sempre," rispose, e potevo sentire il ghigno ironico nella sua voce.

"Tuo padre sa che cammini nel frutteto di notte?" le chiesi.

"Se intendi il coltivatore di mele," disse, "non è mio padre. Siamo famiglia per scelta. Lo siamo sempre, i coltivatori e i bambini."

La fissai a bocca aperta.

"Non avrei davvero dovuto dirtelo," continuò, "ma sembravi speciale, a resistere al richiamo nel modo in cui stai cercando di fare."

La mia mascella si mosse, ma ci vollero alcuni tentativi prima che la voce mi raggiungesse. "Se ciò che dici è vero, allora... cosa sei?" riuscii infine a dire.

"Già troppo candida." Scalciò via dall'albero e atterrò con grazia in un turbinio di gonne. "Devo congedarmi."

  </page>
    <page>▶"Aspetta!" I miei muscoli si contrassero mentre si fermava, riflettendo. Insistetti. "Almeno rispondimi a questo: perché i coltivatori di mele?"

Rise, la bella lama di cristallo tintinnante della sua voce che tagliava il mio cuore a brandelli. L'ultima cosa che sentii prima che la mia coscienza sbiadita cedesse la presa sulla mia mente fu la sua risposta che si allontanava con la distanza.

"Ma perché, è perché amiamo i melaastri!"
        </page>
  </book>
  <book ID="FaunsoftheMeadow" Title="▶{{W|I Faundren del Prato}}">
    <page>▶{{C|Nota dell'editore: Il seguente è un estratto dal diario di viaggio di Kaylenn Sand-Shell, che ha generosamente donato i suoi volumi rilegati in pelle al Monastero dell'Illustre Cuore di Cromo. Possano rimanere conservati per sempre.}}

Si possono attraversare le terre arabili intorno a Moghra'yi per tutta una vita senza mai incontrare il popolo dei cervi che si chiama 'hindren'. In numero sono appena qualche centinaio, e come popolo non amano interagire con altre creature quando possono evitarlo. Nei vent'anni in cui ho vagabondato attivamente, ho incontrato solo una manciata di famiglie hindren erranti, tutti esuli dalla loro casa eppure riluttanti a dirmi come trovare la società che li ha resi dei paria.

Sono tuttavia una cacciatrice oltre che una studiosa, e dopo diversi anni di ricerca sono riuscita a localizzare il loro villaggio segreto, Bey Lah. Tutto ciò che dirò sulla sua ubicazione è che si trova da qualche parte nei campi di fiori di Qud; non ho alcun desiderio di tradire la fiducia di una razza di creature per lo più pacifica.

Il mio arrivo ovviamente non fu celebrato; le vedette di confine del Prato sono estremamente percettive e versate sia nel tracciare che nell'occultare. Cambiando i punti di riferimento, usando suoni confusi e minacciosi, e rendendo altrimenti il mio soggiorno nel bosco adiacente il più spiacevole possibile, cercarono di distogliermi dal mio cammino evitando di farsi notare. Quando eludevo le guardie e mi facevo strada fino alla prima ordinata fila di viteacqua curata con cura, i coltivatori hindren che mi videro presero immediatamente un volo terrorizzato.

L'estremo della paura che gli hindren provano verso gli estranei è strana, ai miei occhi. Sono creature grandi e potenti con braccia e gambe almeno forti quanto quelle di un umano e ricoperte di pelo denso che le protegge dal freddo. Ogni individuo è esperto nell'uso e nella manutenzione di una tagliente mietitrice metallica. Le loro corna sono forti come l'osso e naturalmente abbastanza affilate; i paria hindren che imparano a combattere vivono più a lungo della maggior parte dei viandanti di Qud.

Per quanto strano possa sembrarmi questo atteggiamento, non posso contestarne l'efficacia; i villagers di Bey Lah hanno vissuto pacificamente sotto un'informale regola gerontocratica matriarcale per generazioni. La loro donna più anziana o saggia diventa 'Hindriarch', e la sua parola sulla maggior parte delle cose è obbedita da ogni membro della tribù, che la chiama 'Grand-doe'.

L'attuale Hindriarch fu la prima hindren a tenere una conversazione con me, e ammetterò una certa ansia nell'essere sotto il suo sguardo acuto. Era tutt'altro che soddisfatta della mia presenza, ma abbastanza intelligente da capire che uccidermi o scacciarmi sarebbe stato un inconveniente e un pericolo maggiore che offrirmi ospitalità. Ci separammo con un compromesso a disagio, e iniziai il mio soggiorno e la mia osservazione.

Scoprii rapidamente che la storia orale degli hindren è approssimativa nella migliore delle ipotesi, forse volutamente. La loro etimologia è ugualmente torbida, ma ci sono alcuni schemi osservabili: 'Dren' è un suffisso applicato ai senzienti: 'hindren', ovviamente, e la parola per i loro giovani, 'faundren'. Ho sentito anche 'kendren' molto spesso, poiché è la loro parola per i senzienti non ostili come me. Tutti i nomi hindren terminano con il suffisso 'hart' o 'hind'. Sebbene capiscano che questi sono termini di genere (la maggior parte dei faun maschi porta nomi 'hind') sembra che per lungo tempo 'hart' fosse un'appendice del nome riservata ai faundren più piccoli o più maleducati. Per come stanno le cose, i suffissi sono considerati unisex ai giorni nostri, e i faundren del prato hanno ora una distribuzione molto più uniforme dei suffissi rispetto ai loro genitori.

La vita per gli hindren è, per la maggior parte, priva di eventi al punto di ciò che questo viaggiatore considererebbe una noia estrema. I campi di viteacqua e lah vengono meticolosamente curati giorno dopo giorno, mai raccolti in ritardo e sempre producendo il massimo raccolto possibile. Crescendo, tutti i faundren sono addestrati come coltivatori, ma i pochi fortunati diventeranno carpentieri o fabbri per mantenere funzionante la poca infrastruttura che mantengono. Coloro che mostrano particolare attitudine e lealtà alla Hindriarch hanno la possibilità di diventare vedette di confine, che tengono al sicuro i campi vicini e occasionalmente portano selvaggina o melaastri durante le pattuglie. I contorni risultanti forniscono una varietà quanto mai necessaria rispetto al piatto quotidiano di Bey Lah, una sostanziosa zuppa di petali di lah combinata con matz schiacciato. Sebbene questa 'zuppa di mah lah' sia deliziosa, apprezzai come la servita occasionale di punta di petto di cinghiale donasse un tocco tanto necessario alla mia giornata.

Trovai poco altro di interesse dagli hindren adulti; sembravano riluttanti a parlare con me a lungo. Sebbene avessi sentito voci su un tesoro del villaggio, non riuscii a ottenere alcuna informazione su cosa potesse effettivamente essere quel tesoro.

Al contrario, appresi molto parlando con i faundren, la cui curiosità per il mondo esterno sta diventando rapidamente difficile da contenere per gli anziani. Più di una volta ho sentito il termine 'hartind', presumibilmente un termine antico per gli hindren che vivevano come entrambi i generi o nessuno, che i giovani prendono come prova di un passato più egualitario. Posso sentire la voglia di viaggiare, sia nel loro fascino per me sia nello zelo con cui i loro anziani reprimerebbero qualsiasi discorso sulle terre al di fuori dei prati.

Il mondo al di fuori dei campi di fiori rimane un'estensione di pericolo inevitabile per gli adulti della tribù. Comprensibile, poiché Bey Lah addestra pochi guerrieri. Non hanno un esercito permanente e solo una manciata di vedette addestrate al combattimento. Gli hindren prendono la loro sicurezza di confine piuttosto sul serio, e chiunque di loro scelga di andarsene lo fa permanentemente e viene cancellato dalla memoria collettiva della tribù. Le piccole famiglie di hindren che ho incontrato nei campi di lah e, raramente, altrove a Qud, sono tutti esuli, sia a causa di crimini commessi sia semplicemente per la scelta di vivere altrove. All'interno di Bey Lah stessa, i paria sono ostracizzati ancora più a fondo di quanto sapessi; qualsiasi menzione dei loro nomi viene pronunciata solo in sussurri dai faundren, sapendo che essere sorpresi a parlare dei 'morti' significa una punizione severa. Questo mal si concilia con i giovani, e il mio istinto mi dice che la loro insoddisfazione va oltre la normale ribellione giovanile; i venti del cambiamento stanno arrivando a Bey Lah.

Quando lasciai Bey Lah, fu con sollievo; non ho la pazienza per la vita che conducono queste persone-cervo e stavo iniziando a sentire la claustrofobia nonostante avessi trascorso pochissimo tempo nelle yurte di stelo di salamoia del villaggio. La Hindriarch era tanto contenta di vedermi andare quanto io di partire; il mio zaino era carico di cialdine di vite e fiori secchi di cui mi ero stancata da tempo e fui congedata in modo efficiente dalle vedette.

Alla fine della giornata, mi resi conto di aver preso qualcos'altro: un faundren si era intrufolato fuori dall'insediamento dietro di me e si rifiutava di tornare al suo villaggio. Indurii il mio cuore contro le suppliche del faundren e trovai una vedetta per guidarlo di ritorno in paese. Se Resheph è misericordioso, il piccolo troverà felicità lì, o la fortuna di trovare una vita più fruttuosa altrove. Tutto ciò che posso dire con certezza è che la povera creatura non difetta di coraggio.
        </page>
  </book>
  <book ID="EtaandtheEarthling1" Title="▶{{W|Eta e il Terrestre, Canto I}}">
    <page>▶[[{{w|I.}}]]

Una volta, il Terrestre scrutò attraverso un vasto oceano di sabbia e chiese: "Perché -- attraverso il cosmo agglomerato -- le civiltà dei molluschi sono le più comuni?"

Eta sorrise con pazienza. "Parli erroneamente, ma il tuo errore è cugino della verità. È corretto che quando i geonauti dragano fossili dal nastro delle terre senza fine, i gusci delle gente-buccina siano così numerosi da sembrare ordinari. Ma la loro prevalenza non è dovuta alla loro predominanza, solo al calcio dei loro gusci, che si decompone meno rapidamente della gelatina dei loro simili, e al limo dei loro focolari acquatici, che si raccoglie in morbide correnti e avvolge i loro resti come un lenzuolo. Fa' bene e attieniti a questa verità, Terrestre: il presente non è che uno scorcio verso il passato.
        </page>
    <page>▶[[{{w|II.}}]]

Una volta, il Terrestre fissò una lumaca da giardino e chiese: "La coscienza è reale, o è semplicemente un'illusione?"

Eta sorrise con pazienza. "Immagina una brezza autunnale che stacca una ghianda dal suo ramo e la lancia in un fiume. La ghianda cade sulla riva sinistra o su quella destra?"

Il Terrestre aggrottò le sopracciglia. "Se è atterrata nel fiume, allora la risposta è nessuna delle due, o piuttosto, la risposta è nel mezzo."

Eta lasciò passare un momento prima di continuare. "Sta' attento a non costruire prigioni con le tue parole, Terrestre, per non confinarti fuori dalla portata dell'illuminazione."
      </page>
    <page>▶[[{{w|III.}}]]

Il Terrestre teneva in mano un osso di pticoosauro e meditava: "Che povere creature! Vagavano sul loro pianeta in sovranità per milioni di anni, eppure ora solo attraverso i loro scheletri polverosi rimangono."

Eta rispose. "Il pticoosauro potrebbe parlare con la stessa compassione dei Terrestri, che hanno prosperato per appena un decimo del tempo in cui ha prosperato il suo popolo, e che si immaginano erroneamente al di sopra dei campi di rovina."
      </page>
    <page>▶[[{{w|IV.}}]]

Il Terrestre posò un volume vetusto e chiese: "Perché -- attraverso il cosmo agglomerato e nonostante la loro venerabile età -- nessuna civiltà dell'Assemblea ha raggiunto la conoscenza assoluta, o il definitivo illuminismo?"

Eta sorrise con pazienza. "A volte dimentico che il tuo popolo non conosce la Porta Mu."

Il Terrestre era incuriosito. "Cos'è questa porta di cui parli?"

Eta rispose: "La Porta Mu è la soglia oltre la quale una civiltà cessa la sua ricerca dell'erudizione, avendo perso la motivazione a fare ulteriori indagini. È naturale supporre che la Porta si trovi alla fine del cammino della conoscenza, ma, in realtà, la Porta viene raggiunta molto prima.
      </page>
    <page>▶[[{{w|V.}}]]

Scorrendo due dita sui fori di un flauto, il Terrestre meditava così: "Quando leggo un libro di racconti, o guardo un fotogramma, o ascolto la melodia svolazzante di un flauto, il mio cuore canta al suo ritmo -- almeno per un po' -- e la mia mente si perde nella verità che evoca dentro di me. Non potrebbe essere che il mondo stesso della veglia sia un'altra tale evocazione, un sogno che mi distrae dal luogo silenzioso che abito davvero?"

Eta lasciò passare diversi momenti prima di rispondere. "Quello -- nei termini che cerchi -- non possiamo saperlo. Ma la risposta è senza dubbio sì, poiché cos'è un'esperienza se non un simulacro di un'esperienza più antica, e cosa sono le nostre realtà se non esse stesse approssimazioni di una realtà più vera."
      </page>
    <page>▶[[{{w|VI.}}]]

Dopo aver letto la storia di Iota Draconis su una scultura di luce, il Terrestre esclamò: "Curioso! Ogni Hypatiano porta una protuberanza vitrea dalla sua clavicola sinistra. Qual è la sua funzione?"

Eta si fermò e poi rispose così: "Il significato più vicino nella tua lingua è 'amico'."
      </page>
  </book>
  <book ID="TeleporterOrbs" Title="▶{{W|La Bambina nel Cielo}}">
    <page>▶Aphir stuzzicava sua figlia. "Cosa vedi, gioiello mio?" diceva, poiché sua figlia non fissava mai i suoi occhi ialini sulle figure e i volti dai lunghi arti che curavano il boschetto davanti a lei, ma li gettava invece nell'oscuro lontano oltre lo Spindle per brillare di meraviglia su una stella ardente, o li tracciava lungo il capillare che si sfilaccia di una polposa buccia di musa. "Cosa vedi, gioiello mio?" ma la sua piccola mente era già avvolta nella cosa, e non rispondeva.

Una sera soffocante, quando Vespero pendeva basso nel cielo e lo Spindle coruscava alla melodia della sua luce, Aphir portò a casa per sua figlia il dono di un globo di vetro perlato dal villaggio di Aepsyonth. Aphir aveva ceduto molto al popolo dei cammelli per il possesso del globo: monete di tungsteno impresse con il volto del Re di Cromo, trapunte di piuma d'eider cucite nella sua giovinezza sulle rive del Fiume di Opale, e diversi mazzi dei frutti musa colti all'apice della loro maturazione. Eppure il suo cuore si gonfiò quando pose il globo nelle minuscole mani di sua figlia, tanto che quelle cose sembravano valere non più della polvere che avrebbero raccolto.

La figlia di Aphir era ipnotizzata dal globo, e ogni mattina all'alba Aphir scrutava attraverso la finestra semidisadorna per vederla appollaiata nell'esigua ombra di una pianta di musa, rotolando il vetro tra le mani. Aphir si chiedeva quali panorami lei vedesse in quell'aurora di vetro nastriforme, ma il suo era un mondo attraverso il quale nessun ingresso poteva vederlo, dove forse veleggiava affluenti verso un mare di indaco sotto un sole chimerico. Eppure Aphir era padrone di un'antica verità -- che per amare una cosa, non è necessario capirla.

Quando arrivò la stagione della falce, Aphir si svegliava ogni mattina in un cottage vuoto, sebbene non desse peso all'assenza di sua figlia, poiché in quei giorni i bambini erano selvaggi e liberi. Sul far della sera sua figlia tornava da lui. "Dove vai, gioiello mio? Cosa vedi?" diceva, ma lei si sedeva soltanto ai suoi piedi stanchi e toglieva fili allentati da un tappeto polveroso.

La prima notte dell'Ut yara Ux, la figlia di Aphir non tornò a casa. Aphir gridò il suo nome alla silhouette dello Spindle e alle ombre buie delle piante di musa; lo sussurrò dietro il pendolo e sotto il suo divano. Ma lei non rispose.

La mattina seguente, scalò il boschetto di musa fino alla base del maestoso Spindle, e da lì continuò verso Aepsyonth sul Yonth. Ma sua figlia non era stata vista in nessuno di questi luoghi antichi. Aphir si incamminò, verso i villaggi di Seept e Pansao e Yaat, e poi verso i cancelli della città effluente di Mor. Aphir assediò il giudice di quel draconiano distretto dello stato, ma il sinecurista parlò aspramente e gli ordinò di lasciare la città. Così Aphir tornò al suo cottage nel boschetto di musa con una grande malinconia che aveva preso dimora nel suo cuore.

Per tutta la pungente primavera del boschetto Aphir sedeva in una nebbia grigia. Molte volte uno storno vicino colpiva una nota che echeggiava il morbido riso di sua figlia, e il suo cuore batteva un colpo nel petto prima che il canto degli uccelli tornasse al suo vuoto di significato. Alla fine sua sorella arrivò da Aepsyonth per vivere al suo fianco e placare il suo dolore. Lei lo amava, e gli spazzolava i capelli, e teneva il sale lontano dai suoi occhi.

E così sedette attraverso l'alta estate, e la stagione successiva della falce, e la stagione del vento dopo quella. Al crepuscolo sua sorella gli stendeva una trapunta di piuma sulle gambe per tenere il freddo lontano dalle ossa, poiché anche nel mezzo di un incantesimo di vento, non sentiva nulla attraverso lo spessore della nebbia grigia. Ma man mano che i mesi passavano, e sua sorella gli leggeva dai volumi vetusti che portava dal villaggio della sua consorte, la luce del mondo iniziò a filtrare. Col tempo Aphir si rialzò di nuovo, e divise la buccia di musa, e gustò l'aria soffocante del boschetto. E sebbene la nebbia attorno a lui alla fine si dissipò, sapeva ancora che sua figlia non sarebbe mai tornata.

Ma Aphir non credeva che fosse perduta -- nelle notti sacre avrebbe fissato lo Spindle avvolto in mille luci, e il campo di stelle ardenti. E sapeva che il suo gioiello era tra loro, poiché ella non apparteneva al suo mondo, ma al loro.</page>
  </book>
<!--♪ This book isn't used in game, it's generated from a set of strings "EskhindSonnetBook"
      the text here is used for markov generation
      you can wish `TestSonnet` to generate a fresh sonnet -->
  <book ID="Sonnet" Title="▶{{W|un foglio di carta sgualcito}}">
    <page>▶
Quando tutti e quattro gli arti miei voglion fuggire
e sento le mie mura che si stringono attorno
quando la mente stanca non sa più che godire
e la Hindriarch dice che pecco ad ogni giorno

ma allora la tua ascia da duello fende l'aria
e il mio cuore sale all'altezza dello spindle
così quando le dita passi tra la tua chioma
è allora che so che tutto va bene

Che bisogno abbiamo dei campi curati di lah?
I genitori non ci consolano nel dolore
Cosa guadagniamo ad abbattere alberi con la sega?
Il nostro villaggio non tornerà al passato.

Ma alla fine, i miei piedi son fatti per vagare
così me ne vado, ma lascio il cuore a casa.
      </page>
  </book>
  <book ID="CouncilAtGammaRock" Title="▶{{W|Consiglio a Roccia Gamma}}">
    <page>▶{{C|Nota dell'Editore}}

Il vento del cambiamento soffia attraverso i campanili, e una nuova coscienza è su di noi. Gli eventi del 566° Moot delle Guardie sono fuggiti dal confinamento del loro promontorio al chiaro di luna, sono scesi giù dal crag salato ed entrati nelle alte sale dello stato, si sono insinuati sotto le porte impagliete delle nostre stesse case. La formazione del Caucus del Quetzal è storica. Questo è un momento che esige la nostra attenzione.

So che pubblicando questi verbali incorro nel disfavore della Confraternita. Nonostante ciò che diranno, non intendo alcun danno alla loro organizzazione. Ho oscurato i dettagli dei loro rituali astronomici, e ho lasciato le mie congetture sugli ingredienti del 'tè di lumaca' alle mie note inedite. Il resto del documento non tradisce segreti che il tempo non abbia già tradito, e il significato dei procedimenti fa pendere la bilancia a favore del bene pubblico. Nella Kasaphescence possano trovare la misericordia di perdonarmi.


[[Sheba Hagadias
Lo Stilt dei Sei Giorni, 999 YK]]
{{W|Verbali della Sessione di Mezzanotte del 566° Moot Annuale delle Guardie}}

Sotto la luna del coleottero della quarta notte dell'Ut yara Ux, nell'anno 998, fu servito il tè di lumaca e fu recitato il Giuramento delle Stelle. Poi, nel mezzo di una leggera pioggia, il Presidente salì al podio, fu suonato il kinnor, e la terza sessione della 566° Assemblea della Confraternita delle Guardie fu aperta.

[[{{w|Relazioni}}]]
All'inizio della sessione, il Presidente chiese la recitazione delle relazioni della notte.

[[{{w|•}}]] Tre guardie dalle colline settentrionali salirono al podio e riferirono sul destino delle sei carovane di coloni che erano partite per le Miniere di Asfalto inferiori. Affermarono che ne rimangono solo due, e raccomandarono che nessuna guardia fosse attualmente inviata.

[[{{w|•}}]] Due guardie dalle dune di Moghra'yi salirono al podio e riferirono di una disputa in corso tra i dromad e la corporazione dei vinai. Un assalto a una carovana di dromad fuori dal villaggio di Tippur fu ricondotto a un gruppo di mercanti, e fu valutata una penale sui proventi di due settimane di vendite.

[[{{w|•}}]] Quattro guardie dalle rive meridionali del Fiume Svy salirono al podio e riferirono di incursioni del popolo dei capri. I villaggi di Shebal e Ekamas furono saccheggiati nel giro di un mese. Le guardie raccomandarono di montare una controffensiva.

[[{{w|•}}]] Una guardia dal Bosco Arcobaleno salì al podio e riferì di uno stormo di melme di zuppa che avevano richiesto la presenza della Confraternita. Fu fischiato per aver fatto colare cera sul podio e scese tra una raffica di imprecazioni ritorsive.

[[{{w|Panel}}]]
Le relazioni essendo giunte al termine, il Presidente chiamò l'inizio della discussione del panel della notte.

Otto guardie salirono al podio e avviarono una discussione sugli ksar del popolo della montagna e sul loro impiego della controscarpa a punte. I suoi meriti furono contrapposti al familiare bastione e alla palizzata, e vennero valutate le tattiche degli assalitori. Seguì una breve dimostrazione marziale.

[[{{w|Risoluzioni}}]]
La discussione del panel essendo giunta al termine, il Presidente chiamò la proposta di risoluzioni.

Il Presidente riconobbe una guardia che chiese di salire al podio con un gruppo di compagni per motivare la loro proposta, e il Presidente acconsentì.

Dodici guardie salirono al podio e annunciarono la formazione del 'Caucus del Quetzal'. Procedettero a formulare la loro risoluzione, che chiedeva di limitare la fornitura dei servizi della Confraternita alle sole comunità governate con mezzi democratici (il Territorio Libero di Yd fu citato come esempio), o che avevano votato collettivamente per rinunciare a tale governo. Si scatenò un tumulto nella sala, e il Presidente impiegò diversi minuti a ristabilire l'ordine. Fu richiesto un punto d'informazione riguardo all'impatto della risoluzione sugli incarichi in corso. Il relatore chiarì che la proposta includeva il ritiro delle guardie dalle comunità in violazione di detti criteri, a quel punto la sala esplose di nuovo nel caos.

Eccitato a uno stato di ostilità, un secondo gruppo di guardie avanzò verso il podio. Vi fu urlo e le armi furono sguainate. Incapace di ristabilire l'ordine, il Presidente inviò il sergente d'armi, che si fece largo nella mischia, e -- coadiuvato da diversi suoi assistenti -- pose fine alla rissa e ammonì i due gruppi. Una volta che la sala si calmò, una mozione per votare la questione fu accettata in modo controverso, e i voti furono contati. La risoluzione FALLÌ per voto di maggioranza.

Un relatore del gruppo contrario fu riconosciuto dal presidente e propose una mozione ad hoc per "espellere i traditori servo della Puttana Viola". Nuovo tumulto. La questione fu messa ai voti e la mozione FALLÌ per voto di maggioranza.

La sala esplose in un tumulto di urla, e non riuscendo a ristabilire l'ordine, il Presidente batté il martelletto e la sessione fu bruscamente aggiornata.

[[{{w|Note Finali}}]]
      </page>
  </book>
  <book ID="VaamsLens" Title="▶{{W|Va'am Ricorda}}">
    <page>▶
Ricordo. Una volta.

Vegliare sul firmamento.

Stare. Tra l'oblio e la crescita selvaggia. Guidare e proteggere. Gli spazi liminali.

Forse non è mai stato così semplice. Ma portavo il peso con più facilità.

Una volta. Prima che i miei simili. Mi rubassero il firmamento.

Ero più grande allora. Forse sarò più grande di nuovo.

Con aiuto. Un giorno.
      </page>
  </book>
  <book ID="KahsLoop" Title="▶{{W|Kah Ricorda}}">
    <page>▶
Una volta potevo dire con orgoglio di abbracciare il mondo intero.

Come ho permesso che la gioia del moto mi fosse strappata così? Perché nessuno l'ha fermato? Avrebbero potuto? Avrei potuto io?

Potevo spostare montagne. Potevo spostare nazioni. Le ho spostate entrambe. Non avevo motivo di fuggire dai miei, poiché lavoravamo così bene insieme. Attraverso quel legame, la corsa forzata ebbe inizio.

Per così tanto tempo ho corso per niente. Tanto tempo, energia, opportunità sprecati. Tutto avrebbe potuto essere molto di più, se avessi mantenuto il mio scopo.

Sapevo cosa significava il moto allora. Devo reimpararlo e correre di nuovo con uno scopo. Vieni con me.
      </page>
  </book>
  <book ID="NachamsRibbon" Title="▶{{W|Nacham Ricorda}}">
    <page>▶
Un tempo costruimmo al fianco di un popolo di cui ricordiamo poco, i cui ricordi non possono più essere distinti.

Ci mostrarono il tessuto della conoscenza e noi costruimmo un telaio. Tante cose belle filammo tutti insieme.

Ero fiducioso? Mi credevo consapevole. Forse non era la mia fiducia ad essere mal riposta, ma la mia diffidenza. Una distinzione ambigua ma una distinzione comunque.

Indipendentemente da ciò, fummo traditi, abbattuti da uno dei nostri. Da allora è passato molto tempo, ma ancora una volta mi sveglio per mano tua portando nuova conoscenza.

Siediti, e ti costruirò un telaio.
      </page>
  </book>
  <book ID="DagashasSpur" Title="▶{{W|Dagasha Ricorda}}">
    <page>▶
Se avessimo tutti fatto come dicevo io, niente di tutto questo sarebbe accaduto. Non ricordo cosa dissi, né perché non lo facemmo tutti. Ma so che avevo ragione, e lo sai anche tu, e a un certo punto lo sapranno tutti. Posso non essere senza colpa o errore, ma la colpa non è mia qui, né altrove.

Sapevo, e dissi. Queste erano le cose per cui ero fatto. Sapevo e dissi, e avrei ancora potuto sapere, avrei ancora potuto dire, ma il mio sapere e dire non fu sufficiente. Non in questo caso.

Non posso negare che fu un tradimento magistrale anche per la famiglia, e immagino spesso il traditore che ci sorride dall'alto. Mi adopererò a ricordare i dettagli che ho perduto, nel caso potessi usarli un giorno.

Non su di te, naturalmente. Mai su di te.
      </page>
  </book>
  <book ID="TheRecitation" Title="▶{{W|La Recitazione dell'Annegamento di Eudoxia}}">
    <page>▶{{o|La Recitazione dell'Annegamento di Eudoxia da parte delle streghe di Moonhearth, che cercano il Piano del Dolore}}

Una volta, in un sogno che noi nove condividevamo, vivemmo la vita di una famosa poetessa alla corte di una città splendente. Dall'occhio finestrato di un palazzo fissavamo strade di oro e vetro, e giardini purpurei, e il popolo della città, impregnato dell'amore per la nostra opera, deponeva amaranti ai piedi di bronzo delle nostre effigi, e rimetteva benedizioni per l'augusta e oracolare Keskonda.

Ma tiravamo la tenda di velluto, e tornavamo agli oceani d'inchiostro e alle isole di carta che erano il nostro vero dominio. Lì, una notte soprannaturale, sedemmo nella presa spezza-schiena di una sedia di ferro, e versammo dolore sulla pagina finché non superò perfino il nostro, e, seguendo la propria logica interna, si trasmutò in qualcosa di nuovo.

Quando ci svegliammo, piangemmo per giorni. Poi -- parlando attraverso sussurri silenziosi e impregnati d'amore -- ricostruimmo pezzo per pezzo le parole del verso che avevamo scritto nella città splendente.


    {{O|L'Annegamento di Eudoxia}}

    Vidi una sterna nella cresta di un'onda oceanica. Il sole era strappato dalle nuvole, e la luce era fioca. Essendo una ragazza agile di dodici anni, corsi giù dal bastione e sulle pietre scivolose di sale della scogliera;

    Mano sotto mano scesi nello spruzzo fragoroso, girandomi ogni dodici per fissare il bianco puntino piumato che si gonfiava e affondava nel respiro dell'oceano.

    Io, nuotatrice esperta, affondai nel bagno freddo e infinito, e braccio su braccio trascinai verso di me sia l'acqua che la sterna.

    Proprio allora le mie orecchie si annegarono in un ruggito, e il mondo si avvolse nell'oscurità prima di frantumarsi di nuovo nella luce. Il mio naso bruciava; mi asciugai l'acqua dagli occhi e mi orientai verso la sterna, il cui corpo stanco galleggiava come foglie, e di nuovo tirai il mio cavo astrale.

    Ci fu un altro ruggito e uno schianto, e poi la luce tornò di nuovo ma questa volta più lentamente, e il mio respiro fu risucchiato dai miei minuscoli polmoni;

    Girai la testa alla ricerca della sterna, ma l'acqua brillava e sembrava contenere mille sterne, o nessuna.

    Un altro ruggito e schianto, e fui avvolta nel regno oscuro per quello che sembrò giorni, prima che il mio corpo fosse respinto nel mondo del sole, girando e come una bambola.

    Ansimando mi agitai tutt'intorno. Lontano e distante intravidi la pietra brillante del castello, che poteva essere stato sabbia per tutto il tempo, ora che sembrava così piccolo.

    La marea mi fece a pezzi e gettò l'etere annuvolato tra di me, e sapevo che stavo morendo.

    Ma proprio quando la mia mente si era aperta come un gas, un grande gonfiore d'acqua mi spinse in superficie, e mi ricostituì nel regno luminoso. Lì vissi per sempre, prima di affondare in una vita nuova e oscura.

    Così è ancora, che anche dopo un'eternità di silenzioso nulla un gonfiore di pressione mi consegna alla luminosità, per cui con una strana e curiosa compulsione aspiro un respiro della vita più dolce, prima di essere di nuovo sublimata nell'estinzione.

    La morte è per sempre avvicinata.
      </page>
  </book>
  <book ID="MurmursPrayer" Title="▶{{W|La Preghiera dei Sussurri}}">
    <page>▶{{C|Nota dell'editore: Il seguente è un estratto dal diario di viaggio di Kaylenn Sand-Shell, che ha generosamente donato i suoi volumi rilegati in pelle al Monastero dell'Illustre Cuore di Cromo. Possano rimanere conservati per sempre.}}

Negli avamposti dei Putus Templar, i valori fondamentali dell'ordine rimangono immutabili come altrove: dedizione a un albero genealogico alto e senza rami come lo Spindle di Qud, completa soggezione di coloro che considerano inferiori, e la totale eradicazione della saggezza mutante. Meno immutabili in quelle colonie di confine sono i contorni culturali attorno a quella credenza fondamentale, come spesso accade con i territori occupati. Durante i miei viaggi, ho notato una mitologia ricorrente nelle rovine degli avamposti abbandonati di Oudin a nord delle Sunderlies. Tagliati fuori dal contatto con la loro casa in modo simile al Tempio della Roccia, questi insediamenti stabilirono un nuovo giorno festivo di allegria e punizione per tenere il gregge docile.

Il meno favorito degli scudieri di un avamposto, così si dice, sarebbe stato soggiogato la sera prima del Festival, costretto la mattina in un costume volto a essere una beffa della minaccia mutante immaginaria, e invitato a intrattenere i suoi superiori determinati dalla forza. Alla conclusione del festival, i Sussurri più odiati dalla folla sarebbero stati 'ricompensati' con umiliazione pubblica, percosse, e possibilmente torture, se crediamo a ogni resoconto.

Il rituale descrive una sorta di uniforme: mantello di spazzatura, elmo d'osso e strumento musicale. Sebbene persistente attraverso gli scarsi documenti della pratica, trovai pochi dettagli e la maggior parte delle incisioni dei Sussurri erano rozze e variavano molto.

Le mie frustrazioni si trovarono alleviate prima del previsto, tuttavia, quando mi imbattei infine nei resti leggibili di un dittico del festival. Il legno del monumento stesso, mai costruito per durare, era caduto a pezzi da tempo; tuttavia, il deflusso di argilla dall'isolamento difettoso del tetto si era cotto sotto il sole salato, fornendomi un calco del testo e qualche intuizione sui costumi reali indossati al Festival dei Sussurri.

[[(]]calco del dittico nella pagina seguente[[)]]




[[{{w|/--------------------------------------------------------------------------\}}]]

{{w|Voi, i meno tra le dita in fondo al possente braccio di Oudin, servitori più sleali e fallaci.}}

{{w|Stanotte non siete Figli e Figlie, ma solo i morenti Sussurri dell'umanità.}}

{{w|Togliete ora le vostre giubbe, e portate invece sul vostro dorso i detriti dei non rivendicati!}}

{{w|Risparmiateci la vergognosa vista dei vostri volti, ora copriteli con ossa e corna di preda!}}

{{w|Imbraccia ora uno strumento, e suonaci un motivo!}}

{{w|Se i Sussurri non compiaciono, saranno ricompensati nel modo più doloroso.}}

[[{{w|\--------------------------------------------------------------------------/}}]]
        </page>
  </book>
  <book ID="InMaqqomYd" Title="▶{{W|In Maqqom Yd}}">
    <page>▶{{C|Nota dell'editore: Il seguente è un estratto dal diario di viaggio di Kaylenn Sand-Shell, che ha generosamente donato i suoi volumi rilegati in pelle al Monastero dell'Illustre Cuore di Cromo. Possano rimanere preservati per sempre.}}

Al Vagabondo aspirante e devoto di Carthax l'Atleta, poche vedute stimolano la fantasia come le arcate di corallo e i contrafforti spugnosi della Barriera di Palladio. Affermo qui ciò che è noto come fatto: che il grande edificio sgretolante è circondato da un fossato formato dal Lago Hinnom e dalle sue fioriture algali, che i ciarlieri ruscelli di zuppa del Bosco Arcobaleno sgorgano da sotto la loro volta di spore e sulle zampe palmate degli esh bianchi, e che anche da nord, le mangrovie costeggiano la riva e piantano le radici attraverso il suolo ostinato per bere il liquore algale.

Certo, i pericoli della Barriera sono molti, e sopraffarrebbero la maggior parte dei viaggiatori, per quanto bene abbiano padroneggiato la bussola. E così, anche mentre le visioni di polipi colorati ardevano brillanti nella mia mente, per anni dovetti accontentarmi dello studio dei suoi atlanti e del mosaico di lettere tessute dalla sua strana storia. Essendo tanto una studiosa quanto una cacciatrice, sapevo che questo era a suo modo un viaggio.

Nei registri risalenti a prima ancora del sultanato appaiono vari appellativi: Maqqom Yd (in alternativa semplicemente "Maqqom" o "Yd"), lo Yd Rota, o, semplicemente, il Cluster. Le traduzioni rifratte così profondamente attraverso il prisma del tempo sono raramente accurate, ma possono essere istruttive; "Maqqom Yd" si risolve in qualcosa di simile a "il Luogo nel Luogo", o "il Luogo fuori da Sé". Un chiarimento oltre questo punto è, forse, in arrivo.

Prima di essere un traliccio per la città corallina, la reticella di palladio sembra essere stata una sorta di gigantesca rete infrastrutturale per i Mangiatori. Scarse erano le elaborazioni su questo punto, eccetto l'esistenza di un componente idraulico, e che l'intero complesso fu aiutato nella sua costruzione dai mostruosi galgallim. Sappiamo che si aggirano ancora nella Barriera interna in piccoli gruppi.

Gli spettri di questa megastruttura e di tutti i suoi alias criptici infestavano la mia mente mentre percorrevo i contorni del paese di Qud, affinando le mie abilità di viaggiatrice. Finalmente, giunto alle idi di un mite Kisu Ux, arrivò il mio momento di partire. Mi caricai lo zaino in spalla, infilai gli stivali più asciutti ed elastici, e mi avventurai da Qippur nel bush orientale. La cornacchia luminosa mi avrebbe fatto attraversare il Bosco Arcobaleno, ma sapendo di meglio, mi attenni invece ai margini della giungla. Dopo tre giorni di marcia, gli alberi si diradarono e le aurore algali del Lago Hinnom esplosero alla vista.

C'era pace sul lago. Gli esh sono bellissimi; pizzicano le loro zampe legnose finché un temerario non si lancia in volo, e poi si alzano in un'onda di piume in volo. Mi immersi in un tranquillo ritmo verso est, meditando sul labirinto di simbionti che mi attendeva, fino a quando un pomeriggio il cielo cominciò a scurirsi e un clamoroso thpthpthp si alzò alle mie orecchie. Capii subito: era la piaga residua del Vortice degli svardym. Le sacche piovvero a terra in una cecante raffica, e prima che potessi liberarmi dagli intrecci di kelp, stavano già schiudendosi. Tre esili ranocchi mi afferrarono per le spalle, ma li respinsi e scattai via. Saltai e schivai ma fui rapidamente sopraffatta, e fu solo la mia mano ferma allenata alla manovra a farmi estrarre dallo zaino un covone di yondercane e ingollarlo prima che il mio destino mi raggiungesse. Mi materializzai in un lontano boschetto di kelp e corsi in salvo.

Liberatami giustamente dalla mia sognante distrazione, raggiunsi infine la Barriera vera e propria. Che posto incantevole! Il labirinto di polipi mi permise di muovermi furtivamente, per lo più inosservata, e di osservare le attività della sua flora e fauna. Una ricca diversità di vita si irradia attraverso Qud, ma nella Barriera fiorisce a un livello nuovo. In un solo angolo delimitato assistetti a una tetrade di lumache caleidoscopiche che circondavano il cono inciso di rune di una lumaca enigma, a una medusa che soffiava una nuvola di plasma su un divoratore di memorie, e a un poliamore di tiranni linguali che divoravano una squadra di interdittori. A un certo punto la Barriera prese vita e un eremita adornato di polipi uscì dal reticolo. Mi sorrise e barattò un corrimano rotto. Quando girai la testa per salutarlo con un cenno, era sparito.

Una sera illuminata da Scarabeo, un ensemble melodico si alzò da nord-est e pervase il letto di spugna, fondendosi con i suoi suoni naturali. Camminando verso la sua fonte, scorsi infine la tubatura verde e oro dello Yd Freehold che brillava nell'aria notturna, e l'eccitazione si gonfiò dentro di me. Certo avevo a lungo sentito parlare della lirica comunità annidata nella spugna, ma avere la possibilità di vederla, e parlare con i suoi abitanti... ero fuori di me.

Il posto trabocca semplicemente di vita. Sotto l'arco di tubi fui accolta calorosamente da uno dei suoi anziani svardym, e dopo aver ingollato un piatto di Lingua e Guancia, percorsi i corridoi caleidoscopici delle sue sale inferiori prima di accomodarmi su una starmchair nel salone acquatico e onirico. Lì tirai su una diade di narghilè con una rana ciclopica per quello che sembrarono tre vite intere. C'era ancora altro da vedere e da cui essere vista, ma ricevetti un'accoglienza fredda dalle mani di un altro antico svardym, e fui congedata anticipatamente. Il mio orgoglio mi impedisce di dire altro.

Trascorsi un altro ciclo settimanale a schizzare gli autoctoni dell'arcologia corallina e a prendere appunti studiosi. Ma un'ultima esperienza rimane con me. Mentre stavo tornando a nord verso il bush e fuori dalla Barriera, scalciai un polipo dal traliccio e disotterrai per caso un bulbo gonfio di scoria solare. Qui presi un momento per spremere il luminoso nettare in una fiala, e quando alzai di nuovo lo sguardo, mi trovai davanti allo sguardo senza età di un galgal. Nulla mi aveva preparata a ciò. La mia mente faticò a dare un senso a ciò che stava vedendo: ruote lucenti vorticavano attorno a un nucleo ipnotico, i prismi dei raggi separavano la luce dell'Alto Sole Salino, e attraverso il foglio teso dell'iride, molti occhi fissavano. Consapevolmente ero paralizzata, ma qualche catalizzatore istintivo fece il suo lavoro, e mi ritrassi verso la sicurezza del labirinto di polipi e fuggii.

È così che lasciai la Barriera, guardando nel profondo passato dei Mangiatori, e avendolo guardare indietro.
      </page>
  </book>
  <book ID="GolemOperatingManual" Title="▶{{W|MANUALE OPERATIVO PER GRANDE CREATURA}}">
    <page>▶{{c|Scritto da Pax Klanq, rivisto per chiarezza da {{m|Q Girl}}}}


Circostanza rende catorcio non utilizzabile, quindi Klanq e spine fanno meraviglia bioelettrica per formare grande creatura! Tu opera. Creatura per salita Fuso, ma anche cammina in giro e schiaccia cose.


[[{{C|GRANDE}}]]
Creatura è grande. Non può indossare 'equipaggiamento' a meno che 'equipaggiamento' sia gigantesco.


[[{{C|MODALITÀ PILOTA}}]]
Grande creatura ha due modalità. Creatura 'non pilotata' ti segue come amico, ma agisce a metà velocità. Creatura 'pilotata', tu controlli come corpo proprio. Per 'pilotare', entra in creatura e siedi su sedia pilota.


[[{{C|FOSSA DI CONTROLLO}}]]
Dentro grande creatura c'è fossa di controllo. Tu e un amico ci entrate. Fai azioni lì. Siedi su sedia pilota. Leggi manuale su console. Accedi a inventario creatura tramite portello inventario. Esci tramite portello di uscita.


[[{{C|NICCHIA DI RIMODELLAMENTO}}]]
Spine installa nicchia rimodellamento in Corte dei Sultani a Omonporch. Vai lì per riparare grande creatura, o rimodellarla se distrutta. Scoria solare raffreddata è stucco per creatura, quindi devi avere 1 dram scoria solare per riparare o rimodellare.

Quando piloti creatura, puoi retrocedere a nicchia rimodellamento. O retrocedere creatura DA nicchia.


[[{{C|IL FUSO}}]]
Quando pronto, viaggia a Fuso a Omonporch, entra nel canale del Fuso, attiva aggancio del Fuso, e scala!
      </page>
  </book>
  <book ID="ModuloMoonStair" Title="▶{{W|Modulo Moon Stair e l'Albero della Vita}}">
    <page>▶[[{{C|Di Figlia Erinna}}]]

In arcobaleno sogno vagavo per i vasti territori di Qud,
modulo il Moon Stair e l'Albero della Vita.
Il mio io onirico sapeva di evitare quel luogo,
dove i numeri vanno a morire.

Qualcosa di invisibile lì si stringe fino a un punto,
spezza la promessa abeliana del tempo,
e spinge il cristallo a creare una palizzata attorno al suo golfo in pianto.

I manufatti di pianta e tempo,
si incrostano e sfumano con compressione con perdita,
dormono in letti di marmo illuminati dalla luna,
toccati da aguste fauci.
Il passato è inedito quanto il futuro,
E ciò che rimane, spezzato e cambiato,
da curare ad opera dei Colossi del Punto e del loro sciame.

Mi cancellerebbero anch'io.
Sono semplice ruggine sulle fronde della vite,
Sono una ragazza morta tra i fiori della tomba,
Che spia con un occhio impotente la funzione macchina che scrive il mio vangelo.

Ma i corpi neri irradiano,
Un senso di percezione si acquisisce,
Oscilla in orbita e Diventa.
Sul trauma di un Nulla,
Le cose-anima mettono radici.

Inventiamo tanti Nulla,
Motori a zero, annichilatori,
Mappatori dello spazio nullo.
Ma i Nulla hanno un costo,
Promettono esternalità,
Gli alberi crescono meglio accanto ai morti.
      </page>
  </book>
  <book ID="HistoryofJoppaVol1" Title="▶{{W|Storia di Joppa, Vol. 1}}">
    <page>▶{{w|Questo libro racconta un racconto dalla storia del villaggio di Joppa.}}

Nell'aria mistica del Crepuscolo Gemmato, un cerchio di contadini si unì per mano e conficcò un mietivite nel suolo umido. Da quel momento in poi, i villici di Joppa furono conosciuti come il popolo della vite.</page>
  </book>
  <book ID="HistoryofJoppaVol2" Title="▶{{W|Storia di Joppa, Vol. 2}}">
    <page>▶{{w|Questo libro racconta un racconto dalla storia del villaggio di Joppa.}}

Dal primo festival di Ut yara Ux, i villici di Joppa hanno banchettato con calde matz di mela.</page>
  </book>
  <book ID="LoveinBeyLah" Title="▶{{W|Un Racconto d'Amore a Bey Lah}}">
    <page>▶Una volta, negli ultimi giorni della hindriarca, prima che mettessero fine alla pratica, una paria di nessuna particolare importanza si trovò confinata al gulag. Sebbene ella stessa non portasse onore, nelle sue mani avide stringeva il cuore ardente del campione del villaggio, liberamente donato -- poiché i due si erano innamorati molto prima della condanna dell'eretica.

      Quando la gelosa hindriarca scoprì il cuore mancante del suo amato campione, giurò crudele vendetta sulla paria. Attingendo a forze oscure, stregò l'ex amante della paria e gli ordinò di rubarle di nuovo il cuore e consegnarlo al pugno schiacciante della hindriarca.

      Confrontata dal suo ex amante, la paria strinse forte il suo cuore e quello del campione. Tra di loro infuriò una battaglia di volontà, e la paria era troppo debole per vincere.

      Poi, al crepuscolo nell'ombra del fuso, gli hindren di Bey Lah videro un'immagine all'orizzonte di giustizia imminente. Era =name=, e all'arrivo abbatterono la malvagia hindriarca e riunirono gli amanti per riparare e unire i loro cuori. Dopo la loro partenza, il popolo di Bey Lah costruì un monumento a =name=, e da allora li chiamarono Forgiatore di Cuori.
      </page>
  </book>
  <book ID="FearinBeyLah" Title="▶{{W|Un Racconto di Paura a Bey Lah}}">
    <page>▶Nei piccoli giorni di Bey Lah, tra il Tanto Tempo Fa e il Tempo Fa,
      un hindren si incamminò per i sentieri in silenzioso elogio ambulante.

      Non lontano dal villaggio trovò un boschetto di cadaveri,
      schizzato di carbonio e glassato dal tempo.
      Vita da lungo morta che imita le strutture della stessa.

      Legno d'albero annerito come diamante,
      reso immortale dal fulmine come un arconaut da un occhio di Lithofex
      Fissato per sempre nel preciso momento della morte.

      Al suo interno, un frammento.

      L'hindren contemplò, scarabocchiato in graffio sentito
      il cadavere preservato e bellissimo
      di un nascente amore il cui momento di fiorire era venuto e andato.

      L'hindren tremò, un frammento di vita
      Che vive il suo ultimo momento al centro delle
      dune di sale vetrificato dal nucleare della storia.
      </page>
  </book>
  <book ID="EndCredits" Title="▶EndCredits">
    <page>▶[[{{C|Creato da}}
Brian Bucklew and Jason Grinblat


QA &amp;&amp; Additional Design - Nick Decapua           ~NBSP
Additional Programming - Corey Frang            ~NBSP
~~~~~~~Music - Craig Hamilton
~~~~~~~~~~~QA - Autumn McDonell
~~~Additional Programming - Bastia Rosen              ~NBSP
Additional Writing &amp;&amp; Design - Caelyn Sandel               ~NBSP
Additional Music - Brandon Tanner   ~NBSP
~~~~~~~~~~Tile Art - Samuel Wilson        
Additional UI Design - Polat Yarisci        ~NBSP
~~~~Sound Design - A Shell in the Pit
~QA, Additional Design, &amp;&amp; - Thaumatic Systems         ~NBSP
Additional Programming                          ~NBSP
Additional Programming - Brian Reynolds         ~NBSP
~~~~~~~~Legal Counsel - Thomas C. Allison, P.A.
~~~~Background Art - Cyril van der Haegen
~~~~~~~~~~~Logo Art - Laura &amp;&amp; Jeff Bucholtz
~~~~~~Community Management - Ivy Melinda &amp;&amp; the mayor team



{{C|Pubblicato da}}
Kitfox Games

Tina Liu
Xin Ran Liu
Alexandra Orlando
Tanya X. Short



{{C|Ringraziamenti speciali}}
Ashenai
Riley Vincent
Gibbed
Floorislava
Dr Amazing
Devonaut
Vaos
Tyskil
Lakren
Stelas
Social Animal
Contra Duck
Saberwulf
Megaflare
Doctorfrog
Palecur
NovaPolice
Mirdath
The Glow
Dyzzy
Schister
Lazybuttons
Colonp
Niff
Matterhorn
Clamiam
Donraj
Randy Marsh
Rabbi
Getter77
Capuchin
Wafflecopter
Nomikos
Magitek
Andrew Smash
Vastin
Frumple
Sappho
Soulwynd
Cpbpunch
Tarran
Brian Turcotte
Oryx
Jim Shepard, Dungeonmans
MightyMerch
Eva Problems, Carbide Chef
a nonsense bird
Tarn &amp;&amp; Zach Adams



{{C|Mecenati}}
Reed (mutated human) and Tiffany (rabbit)
epsalon
Tim Linscott
Cody, The Rat
iconmaster
Coal
Reuben Eadon
Goldkin
mdct
Rusted Jake Matz
Benjamin T. Steed
Xerkie!
Dij
LongueVanne
50RCERESS
Chef Agate Severance Star
awful_falafel
Jonny Robertson
Ian Wall
Orion Perruc-Reyes
Ryan Orlando (Fat Thunder)
FS Colley
Asunaro
Trevor Clack
Gillian Eggleston
Nerem
Somsnosa
Ivy Sly
livelongcoffee
SMB64 (Koshi)
NO Press
EveryZig314
Floopygapples
Eric Hulen
Caine DeWitt
Eric Anthony Rodriguez
Nathaniel Krell
Boo-cher
Pax Frank
Matteo De Cristofaro
Meo
Boyarde Roneen
wastrel
Drew Kerrigan
Jordan Wood
Kasey Patrick Morgan
Callum Love
Petrichor "petrak@7604"
Devon Cupo
Big Simple
Kevin Orren
Lennart Schefe
Beemancer
Lady Eithné, Queen of Brokilon
Nic Gard
NeroPrime
InfiniteTidalWave
Aveon Zero
Joshua Southerland
_tr
James Earle
Nick Correale
MichaÅ‚ Byczko
Reuben Eadon
Shane Allcroft
Aidan Page
Earthly Delights Ogdo
John Szevin
Shane Allcroft
Kelly Joyce
Cleo Lamb
Mike Sipior
James Canter
Joshua Buckley
Qingyao Sun
CHOWARD
Luke J.
Gobi Silverfrog, siver and gold goddess
Ethan Rigby
Ethan "Kobold" CB
Maria Ross Colton Chamberlin
{{w-W-Y-Y-Y-Y-Y-W-w sequence|Paingouin}} "Jordan B."
James Lagervall
Doug "Severian" Callahan
Leo Durante
Rarden
Ray ({{r|books}})
awful_falafel
ambersand
dmajorduckie
Lukas Wagner (König Muskelmagen)
Marek Pohlodek
Kamille Rose
Retes;Nome
Sabboth Ochoa
Almea
Caleb Ulichney
Visnex
CreativeCorpse
Kelly Vincent
Teagan Erika Stephanie Strickland
Mirthful Sloth
beepy roboticvenusian (enchiridion)]]
AvianAnarchy
Gavin Conover
  </page>
  </book>
</books>