<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!--
Caves of Qud - Generated Localizable XML 2.0.212.21

<help>

  <topic name="Key" DisplayName="DisplayText">

-->
<help Lang="it" Encoding="utf-8">
  <topic name="Quickstart" DisplayName="▶Guida Rapida">▶
Queste sono le nove cose che dovresti fare quando inizi la tua partita.
Dopodiché, usa il resto di questa Guida come manuale di riferimento.

{{W|1. Cammina in giro}}

{{?KB|Muoviti premendo i tasti direzionali (~CmdMoveN, ~CmdMoveE, ecc.) o cliccando sulla mappa.}}{{?Gamepad|Indica la direzione con ~UI:Navigate e premi ~Take A Step per muoverti, oppure tieni premuto ~Take A Step per muoverti continuamente.}}{{?Gamepad|
Puoi anche esplorare automaticamente la mappa con ~CmdAutoExplore.}}

{{W|2. Interagisci con le cose}}

Avvicinati a un PNG o a un altro oggetto e premi ~CmdUse.

{{W|3. Osserva le cose}}

{{?KB|Premi }}~CmdLook per entrare in modalità Osserva e poi muovi il cursore sulla mappa.{{?KB|
Oppure {{hotkey|clic destro}} per un'osservazione rapida.}}

{{W|4. Usa le tue abilità}}

{{?KB|Clicca su un pulsante nella barra delle abilità in fondo allo schermo
o premi il suo tasto.}}{{?Gamepad|Naviga nella barra delle abilità in fondo allo schermo con ~UI:Navigate/left e ~UI:Navigate/right
e poi premi ~Use Ability per usare un'abilità.}}

{{W|5. Visualizza la scheda del personaggio}}

{{?KB|Premi ~CmdCharacter per visualizzare le informazioni principali del tuo personaggio.
Premi ~CmdEquipment per visualizzare il tuo equipaggiamento.
Premi ~CmdInventory per visualizzare il tuo inventario.
Premi ~CmdJournal per visualizzare il tuo diario.
Premi ~CmdQuests per visualizzare le tue missioni.
Premi ~CmdSkillsPowers per visualizzare le tue abilità.
Premi ~CmdFactions per visualizzare le tue relazioni con le fazioni.

Puoi scorrere tra queste pagine con ~Page Left e ~Page Right.}}{{?Gamepad|Premi ~CmdCharacter per visualizzare le informazioni principali del tuo personaggio.
Naviga tra le altre pagine della scheda del personaggio con ~Page Left e ~Page Right.}}

{{W|6. Mostra l'elenco dei punti di interesse}}

Premi ~CmdMoveToPointOfInterest.

{{W|7. Mostra informazioni aggiuntive sugli oggetti sulla mappa}}

Premi ~Highlight per una sovrapposizione con informazioni extra come l'ostilità delle creature
(rosso = ostile, giallo = neutrale, verde = amichevole) e una visione chiara degli
oggetti interessanti.

{{W|8. Cammina verso un'altra mappa}}

Cammina semplicemente fuori dallo schermo, oppure vai alla mappa del mondo con ~CmdMoveU.

{{W|9. Attacca un nemico}}

Per eseguire un attacco base, cammina semplicemente verso una creatura ostile.
Oppure puoi usare un'abilità di attacco.
</topic>
  <topic name="Attributes" DisplayName="▶Attributi">▶
[[{{C|Forza}}]]
Il tuo punteggio di forza determina quanti danni corpo a corpo infliggi (migliorando
la penetrazione dell'armatura), la tua capacità di resistere al movimento forzato
e la tua capacità di trasporto.

[[{{C|Agilità}}]]
Il tuo punteggio di agilità determina la tua precisione con le armi corpo a corpo
e a distanza, e la tua capacità di schivare gli attacchi.

[[{{C|Resistenza}}]]
Il tuo punteggio di resistenza determina il tuo numero di punti vita, la velocità
di rigenerazione dei punti vita e la tua capacità di resistere a veleni e malattie.

[[{{C|Intelligenza}}]]
Il tuo punteggio di intelligenza determina il tuo numero di punti abilità e la
tua capacità di esaminare artefatti.

[[{{C|Forza di Volontà}}]]
Il tuo punteggio di forza di volontà modifica i tempi di recupero delle tue abilità
attivate, determina la tua capacità di resistere agli attacchi mentali e modifica
la velocità di rigenerazione dei tuoi punti vita.

[[{{C|Ego}}]]
Il tuo punteggio di ego determina la potenza delle tue mutazioni mentali, la tua
capacità di contrattare con i mercanti e la tua capacità di dominare la volontà
di altre creature viventi.

[[{{C|Valore Armatura e Valore Schivata (AV / DV)}}]]
Il tuo valore armatura (AV) è una misura di quanto sei protetto dagli attacchi
fisici che ti colpiscono. Più alto è il punteggio, meno è probabile che l'attacco
di un avversario ti faccia danni gravi. La maggior parte dei personaggi inizia
con un AV base di 0.

Il tuo valore schivata (DV) è una misura di quanto è probabile che tu venga
colpito dagli attacchi fisici. Più alto è il punteggio, meno è probabile che
l'attacco di un avversario ti colpisca. Il tuo DV è modificato dal tuo
modificatore di Agilità. La maggior parte dei personaggi inizia con un DV base di 6.

[[{{C|Armatura Mentale (MA)}}]]
La tua armatura mentale (MA) è una misura di quanto sei protetto dagli attacchi
mentali, proprio come il tuo valore armatura è una misura di quanto sei protetto
dagli attacchi fisici. Più alto è il punteggio, meno è probabile che l'attacco
mentale di un avversario abbia un effetto grave su di te. La tua MA è modificata
dal tuo modificatore di Forza di Volontà. La maggior parte dei personaggi inizia
con una MA base di 4.

[[{{C|Rapidità (QN)}}]]
Il tuo punteggio di rapidità è una misura di quanto velocemente esegui ogni
singola azione. Il tuo punteggio di rapidità base è 100. Nota che ci sono
pochissimi modi per aumentare questo punteggio.

[[{{C|Velocità di Movimento (MS)}}]]
La tua velocità di movimento è una misura di quanto velocemente cammini o voli.
La tua velocità di movimento base è 100.

[[{{C|Temperatura (T)}}]]
La tua temperatura è una misura di quanto sei caldo o freddo. Se sei Freddo,
il tuo punteggio di rapidità viene dimezzato. Se sei Congelato, non puoi compiere
azioni fisiche. Se sei in Fiamme, subisci danni da calore ogni turno finché non
riduci la tua temperatura.

[[{{C|Resistenza all'Acido}}]]
La tua resistenza all'acido è una misura di quanti danni da acido assorbi.
Il tuo punteggio base di resistenza all'acido è 0. A 100, sei immune ai danni da acido.

[[{{C|Resistenza al Freddo}}]]
La tua resistenza al freddo è una misura di quanti danni da freddo assorbi e
di quanto sei isolato dagli effetti che riducono la tua temperatura. Il tuo
punteggio base di resistenza al freddo è 0. A 100, sei immune ai danni da freddo
e la tua temperatura non può essere ridotta.

[[{{C|Resistenza Elettrica}}]]
La tua resistenza elettrica è una misura di quanti danni elettrici assorbi e di
quanto sei resistente alla corrente elettrica. Il tuo punteggio base di resistenza
elettrica è 0. A 100, sei immune ai danni elettrici e non conduci elettricità.

[[{{C|Resistenza al Calore}}]]
La tua resistenza al calore è una misura di quanti danni da calore assorbi e di
quanto sei isolato dagli effetti che aumentano la tua temperatura. Il tuo punteggio
base di resistenza al calore è 0. A 100, sei immune ai danni da calore e la tua
temperatura non può essere aumentata.

</topic>
  <topic name="Skills" DisplayName="▶Abilità">▶
Le tue abilità rappresentano le capacità che hai imparato nella tua vita. Ogni
albero di abilità ha diverse abilità associate. Inizi con alcune abilità
determinate dalla tua casta o vocazione. Puoi acquistare altre abilità spendendo
punti abilità, che guadagni quando sali di livello (più alto è il tuo punteggio
di intelligenza, più punti abilità guadagni).

Per acquistare una nuova abilità, devi prima acquistare l'abilità di ingresso nel
suo albero di abilità. Devi soddisfare qualsiasi requisito di attributo o potere
dell'abilità che stai cercando di acquistare. È possibile iniziare con alcune
abilità senza avere la sua abilità di ingresso se la tua casta o vocazione
te l'ha concessa.

Le abilità spesso ti concedono capacità attivate. Una volta acquistata un'abilità,
puoi accedere alla tua nuova capacità attivata dal menu Gestisci Abilità ('~CmdAbilities').
</topic>
  <topic name="Mutations and Defects" DisplayName="▶Mutazioni e Difetti">▶
Le mutazioni sono poteri biologici speciali donati agli abitanti di Qud --
i True Kin provenienti dalle arcologie esterne non possiedono mutazioni.
Ci sono due tipi di mutazioni: fisiche e mentali. Ogni mutazione ha un punteggio
di mutazione associato. I punteggi delle tue mutazioni fisiche e i tempi di
recupero delle abilità attivate concesse dalle tue mutazioni fisiche sono statici.
D'altra parte, i punteggi delle tue mutazioni mentali sono modificati dal tuo
modificatore di Ego e i tempi di recupero delle abilità concesse dalle tue
mutazioni mentali sono modulati del 5% per ogni punto di Forza di Volontà che
possiedi sopra o sotto 16.

La maggior parte dei personaggi inizia con punteggi di mutazione di 1. Guadagni
un punto mutazione quando sali di livello, che puoi spendere per aumentare il
punteggio di una delle tue mutazioni di 1. Il punteggio di mutazione di nessuna
delle tue mutazioni può superare 1 più il tuo livello personaggio diviso per 2.
Inoltre, le mutazioni possono essere aumentate dai punti mutazione solo fino a un
punteggio massimo di 10, anche se le tue mutazioni mentali possono superare questo
punteggio se il tuo Ego le aumenta ulteriormente oltre 10.

In alternativa, puoi spendere 4 punti mutazione per scegliere una nuova mutazione
tra tre mutazioni selezionate casualmente. La mutazione che scegli inizia con un
punteggio di 1. Se sei una chimera, ti viene offerta una scelta di mutazioni
fisiche; se sei un esper, ti vengono offerte mutazioni mentali; altrimenti ti
vengono offerte tre mutazioni completamente casuali. Le mutazioni spesso ti
concedono abilità attivate. Una volta acquisita una mutazione, puoi accedere alla
tua nuova abilità attivata dal menu Gestisci Abilità ('~CmdAbilities').

I difetti sono mutazioni con effetti prevalentemente negativi. Certi mutanti
iniziano con un singolo difetto. Non c'è punteggio associato ai difetti.
</topic>
  <topic name="Artifacts" DisplayName="▶Artefatti">▶
Gli artefatti sono oggetti così tecnologicamente complessi che pochi degli
abitanti di Qud li capiscono. Un artefatto non identificato ti apparirà come uno
"Strano Artefatto". Puoi esaminare un artefatto per cercare di identificarlo.
Se hai successo, restringerai le possibilità della funzione di quell'artefatto
(ciò che era una volta una "mazza", ad esempio, potresti ora identificarlo come
un "fucile"). Alla fine potresti identificare completamente l'artefatto. Ogni
volta che tenti di identificare qualcosa e fallisci, tuttavia, c'è una piccola
probabilità che tu lo rompa. La tua probabilità di identificare con successo
un artefatto è basata sul tuo punteggio di intelligenza.
</topic>
  <topic name="Tonics" DisplayName="▶Tonici">▶
I tonici sono miscele chimiche che migliorano le tue statistiche mentali e fisiche
in vari modi. Sono artefatti, quindi devi identificarli con successo per capire
cosa fanno. Ingerire un tonico mentre sei sotto gli effetti di un altro è
pericoloso; per ogni nuovo tonico che ingerisci, c'è una probabilità sempre
maggiore che i tonici reagiscano negativamente tra loro. Più alto è il tuo
punteggio di Resistenza, maggiore è la probabilità che tu possa ingerire più
tonici senza incorrere in effetti indesiderati.

I tonici producono effetti più potenti nei True Kin che negli umani mutati.
Inoltre, poiché la chimica corporea dei mutanti è intrinsecamente instabile,
c'è una probabilità del 5% che un tonico ingerito da un mutante produca invece
un effetto indesiderato.

I tonici possono essere preparati con l'abilità Armeggiare. Oltre ai bits,
preparare un tonico richiede spesso un ingrediente naturale.
</topic>
  <topic name="Weapons and Armor" DisplayName="▶Armi e Armature">▶
[[{{C|Armi}}]]
Ogni arma ha un valore di penetrazione e un valore di danno
(ad esempio, {{C|→}}4, {{R|♥}}1d4). Il valore di penetrazione delle armi corpo a corpo è
correlato al tuo punteggio di forza, anche se il valore è limitato in base al
materiale dell'arma (premi 'l' su un'arma per visualizzarne il limite di
penetrazione). Le armi a distanza hanno valori di penetrazione statici che non
cambiano in base al tuo punteggio di forza. Le armi possono modificare altre
statistiche; premi 'l' su un'arma per determinarne completamente il funzionamento.

[[{{C|Armature}}]]
La maggior parte dei pezzi di armatura hanno un valore armatura e un valore schivata
(ad esempio, {{b|♦}}4 {{K|○}}4)) che aumentano il tuo {{b|♦}}AV e {{K|○}}DV (vedi {{g|Attributi}}).
I pezzi di armatura possono modificare altre statistiche; premi 'l' su un pezzo
di armatura per determinarne completamente il funzionamento.
</topic>
  <topic name="Combat" DisplayName="▶Combattimento">▶
[[{{C|Combattimento Corpo a Corpo}}]]
Il combattimento corpo a corpo è uno scontro tra due avversari adiacenti con armi
corpo a corpo standard come spade, pugnali, asce e mazze. Per attaccare un
avversario ostile adiacente, spostati semplicemente nella sua direzione. Per
attaccare qualcos'altro, come un avversario non ostile o un muro, usa
'~CmdAttackDirection' e seleziona la direzione in cui vuoi attaccare.

Quando effettui un attacco corpo a corpo contro un bersaglio, si verifica la
seguente sequenza di eventi:

[[{{c|1. Determina se colpisci o meno il bersaglio.}}]]
Il tuo tiro per colpire è 1d20 più il tuo modificatore di agilità più eventuali
bonus ricevuti dalla tua arma o dai tuoi poteri di abilità. Se questo tiro supera
il valore schivata (DV) del tuo avversario, colpisci. Un'icona a cerchio vuoto
sopra il bersaglio indica che il tuo attacco ha mancato.

[[{{c|2. Determina se avviene un blocco con lo scudo.}}]]
Se il bersaglio ha uno scudo equipaggiato, ha una probabilità base del 25% di
bloccare con esso, che aumenta con l'abilità. Un blocco riuscito aggiunge il
valore armatura (AV) dello scudo all'AV del bersaglio per questo attacco.

[[{{c|3. Determina quanto severamente il tuo attacco penetra l'armatura del bersaglio.}}]]
Ogni arma ha un valore di penetrazione ({{C|→}}4, per esempio). Questo valore
rappresenta il valore armatura (AV) che la tua arma di solito penetra con
facilità. Se il valore di penetrazione della tua arma supera di molto l'AV del
bersaglio, è probabile che la tua arma penetri più volte. Ogni volta che la tua
arma penetra l'armatura del bersaglio, il bersaglio subisce danni pari al valore
di danno della tua arma ({{R|♥}}1d4, per esempio). Un'icona a cerchio pieno sopra il
bersaglio indica che il tuo attacco ha colpito ma non è riuscito a penetrare
l'armatura del bersaglio. Un'icona a cuore indica che il tuo attacco ha colpito
e ha penetrato l'armatura del bersaglio.

[[{{c|4. Determina se vengono effettuati attacchi multipli.}}]]
C'è una probabilità del 15% di effettuare un attacco aggiuntivo con la tua mano
secondaria. I personaggi con più arti possono effettuare attacchi aggiuntivi
oltre a questo.

[[{{C|Combattimento a Distanza}}]]
Il combattimento a distanza è uno scontro tra due avversari con armi a distanza
come archi, pistole e fucili. Per effettuare un attacco a distanza, premi
'~CmdFire' per mirare con la tua arma, poi '~CmdFire' di nuovo per sparare.

Quando effettui un attacco a distanza, si verifica la seguente sequenza di eventi:

[[{{c|1. Determina la traiettoria del tuo proiettile.}}]]
Quanto è probabile che un proiettile devii dal suo percorso previsto è determinato
dal tuo punteggio di agilità e dalla precisione dell'arma.

[[{{c|2. Colpisci il primo oggetto di dimensioni medie o più grandi lungo la}}
{{c|traiettoria del proiettile.}}]]

[[{{c|3. Determina quanto severamente il proiettile penetra l'armatura del bersaglio.}}]]
Questo viene risolto allo stesso modo di un attacco corpo a corpo.

[[{{c|4. Determina se vengono effettuati attacchi multipli.}}]]
Certi poteri ti permettono di sparare più proiettili con certe armi a distanza.

Se sei impegnato in combattimento corpo a corpo con più di un avversario ostile,
c'è una probabilità del 50% che ogni attacco a distanza che effettui vada fuori
controllo (devii di 45 gradi a sinistra o a destra).
</topic>
  <topic name="Saving Throws" DisplayName="▶Tiri Salvezza">▶
Certi effetti o abilità richiedono alle creature di effettuare tiri salvezza o
affrontarne le conseguenze. Ogni tiro salvezza ha un attributo e una difficoltà
associati. Per superare un tiro salvezza, viene lanciato un 1d20 base e poi viene
aggiunto il modificatore dell'attributo rilevante. Se quel numero raggiunge o
supera la difficoltà, ce la fai. Altrimenti fallisci. Alcuni tiri salvezza contro
le abilità delle creature aggiungono anche il modificatore dell'attributo della
creatura alla difficoltà.
</topic>
  <topic name="Action Costs" DisplayName="▶Costi Azione">▶
Il tempo necessario per fare qualcosa è valutato in termini di costo azione.
La maggior parte delle azioni ha un costo azione di 1000. La tua Rapidità aumenta
la velocità con cui recuperi questo costo, permettendoti di agire più spesso
rispetto alle creature più lente.

Alcune abilità, mutazioni e equipaggiamenti ti permettono di compiere azioni
specifiche a un costo azione ridotto o nullo.
</topic>
  <topic name="Credits" DisplayName="▶Crediti">▶

                                 [[{{C|Creato da}}
                      Brian Bucklew e Jason Grinblat


              QA &amp;&amp; Design aggiuntivo - Nick Decapua
              Programmazione aggiuntiva - Corey Frang
                               Musica - Craig Hamilton
                                  QA - Autumn McDonell
              Programmazione aggiuntiva - Bastia Rosen
         Scrittura &amp;&amp; Design aggiuntivi - Caelyn Sandel
                    Musica aggiuntiva - Brandon Tanner
                            Grafica tile - Samuel Wilson
                Design UI aggiuntivo - Polat Yarisci
                        Sound Design - A Shell in the Pit
            QA, Design aggiuntivo, &amp;&amp;
              Programmazione aggiuntiva - Thaumatic Systems
              Programmazione aggiuntiva - Brian Reynolds
                       Consulenza legale - Thomas C. Allison, P.A.

                      Arte di sfondo - Cyril van der Haegen
                            Logo - Laura &amp;&amp; Jeff Bucholtz
                Community Management - Ivy Melinda &amp;&amp; the mayor team


                                {{C|Pubblicato da}}
                                Kitfox Games

                                Tina Liu
                                Xin Ran Liu
                                Alexandra Orlando
                                Tanya X. Short


                                {{C|Ringraziamenti speciali}}
                                Ashenai
                                Riley Vincent
                                Gibbed
                                Floorislava
                                Dr Amazing
                                Devonaut
                                Vaos
                                Tyskil
                                Lakren
                                Stelas
                                Social Animal
                                Contra Duck
                                Saberwulf
                                Megaflare
                                Doctorfrog
                                Palecur
                                NovaPolice
                                Mirdath
                                The Glow
                                Dyzzy
                                Schister
                                Lazybuttons
                                Colonp
                                Niff
                                Matterhorn
                                Clamiam
                                Donraj
                                Randy Marsh
                                Rabbi
                                Getter77
                                Capuchin
                                Wafflecopter
                                Nomikos
                                Magitek
                                Andrew Smash
                                Vastin
                                Frumple
                                Sappho
                                Soulwynd
                                Cpbpunch
                                Tarran
                                Brian Turcotte
                                Oryx
                                Jim Shepard, Dungeonmans
                                MightyMerch
                                Eva Problems, Carbide Chef
                                a nonsense bird
                                Tarn &amp;&amp; Zach Adams


                                {{C|Mecenati}}
                                Reed (mutated human) and Tiffany (rabbit)
                                epsalon
                                Tim Linscott
                                Cody, The Rat
                                iconmaster
                                Coal
                                Reuben Eadon
                                Goldkin
                                mdct
                                Rusted Jake Matz
                                Benjamin T. Steed
                                Xerkie!
                                Dij
                                LongueVanne
                                50RCERESS
                                Chef Agate Severance Star
                                awful_falafel
                                Jonny Robertson
                                Ian Wall
                                Orion Perruc-Reyes
                                Ryan Orlando (Fat Thunder)
                                FS Colley
                                Asunaro
                                Trevor Clack
                                Gillian Eggleston
                                Nerem
                                Somsnosa
                                Ivy Sly
                                livelongcoffee
                                SMB64 (Koshi)
                                NO Press
                                EveryZig314
                                Floopygapples
                                Eric Hulen
                                Caine DeWitt
                                Eric Anthony Rodriguez
                                Nathaniel Krell
                                Boo-cher
                                Pax Frank
                                Matteo De Cristofaro
                                Meo
                                Boyarde Roneen
                                wastrel
                                Drew Kerrigan
                                Jordan Wood
                                Kasey Patrick Morgan
                                Callum Love
                                Petrichor "petrak@7604"
                                Devon Cupo
                                Big Simple
                                Kevin Orren
                                Lennart Schefe
                                Beemancer
                                Lady Eithné, Queen of Brokilon
                                Nic Gard
                                NeroPrime
                                InfiniteTidalWave
                                Aveon Zero
                                Joshua Southerland
                                _tr
                                James Earle
                                Nick Correale
                                MichaÅ‚ Byczko
                                Reuben Eadon
                                Shane Allcroft
                                Aidan Page
                                Earthly Delights Ogdo
                                John Szevin
                                Shane Allcroft
                                Kelly Joyce
                                Cleo Lamb
                                Mike Sipior
                                James Canter
                                Joshua Buckley
                                Qingyao Sun
                                CHOWARD
                                Luke J.
                                Gobi Silverfrog, siver and gold goddess
                                Ethan Rigby
                                Ethan "Kobold" CB
                                Maria Ross Colton Chamberlin
                                {{w-W-Y-Y-Y-Y-Y-W-w sequence|Paingouin}} "Jordan B."
                                James Lagervall
                                Doug "Severian" Callahan
                                Leo Durante
                                Rarden
                                Ray ({{r|books}})
                                awful_falafel
                                ambersand
                                dmajorduckie
                                Lukas Wagner (König Muskelmagen)
                                Marek Pohlodek
                                Kamille Rose
                                Retes;Nome
                                Sabboth Ochoa
                                Almea
                                Caleb Ulichney
                                Visnex
                                CreativeCorpse
                                Kelly Vincent
                                Teagan Erika Stephanie Strickland
                                Mirthful Sloth
                                beepy roboticvenusian (enchiridion)
                                AvianAnarchy
                                Gavin Conover

  ]]
</topic>
  <topic name="Open Source Licenses" DisplayName="▶Licenze Open Source">▶
[[{{c|License for Harmony (https://github.com/pardeike/Harmony)}}
  {{W|MIT License}}

  Copyright (c) 2017 Andreas Pardeike

{{c|License for FuzzySharp (https://github.com/JakeBayer/FuzzySharp)}}
  {{W|MIT License}}

  Copyright (c) 2018

{{c|License for UnityStandaloneFileBrowser
 (https://github.com/gkngkc/UnityStandaloneFileBrowser)}}
  {{W|MIT License}}

  Copyright (c) 2017 Gökhan Gökçe

{{c|License for ZString (https://github.com/Cysharp/ZString)}}
  {{W|MIT License}}

  Copyright (c) 2020 Yoshifumi Kawai / Cysharp, Inc.

{{c|License for UniTask (https://github.com/Cysharp/UniTask)}}
  {{W|MIT License}}

  Copyright (c) 2019 Yoshifumi Kawai / Cysharp, Inc.


{{W|MIT License}} {{c|- Testo completo}}
  Permission is hereby granted, free of charge, to any person obtaining a copy
  of this software and associated documentation files (the "Software"), to deal
  in the Software without restriction, including without limitation the rights
  to use, copy, modify, merge, publish, distribute, sublicense, and/or sell
  copies of the Software, and to permit persons to whom the Software is
  furnished to do so, subject to the following conditions:

  The above copyright notice and this permission notice shall be included in all
  copies or substantial portions of the Software.

  THE SOFTWARE IS PROVIDED "AS IS", WITHOUT WARRANTY OF ANY KIND, EXPRESS OR
  IMPLIED, INCLUDING BUT NOT LIMITED TO THE WARRANTIES OF MERCHANTABILITY,
  FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE AND NONINFRINGEMENT. IN NO EVENT SHALL THE
  AUTHORS OR COPYRIGHT HOLDERS BE LIABLE FOR ANY CLAIM, DAMAGES OR OTHER
  LIABILITY, WHETHER IN AN ACTION OF CONTRACT, TORT OR OTHERWISE, ARISING FROM,
  OUT OF OR IN CONNECTION WITH THE SOFTWARE OR THE USE OR OTHER DEALINGS IN THE
  SOFTWARE.]]

</topic>
</help>
